\chapter{微分形式及其积分}

\section{微分形式}

先介绍$n$维矢量空间$V$上的``形式''，再讨论$n$维流形$M$上的``微分形式场''。

\begin{definition}
    $\omega_{a_1 \cdots a_l} \in \mathscr{T}_V(0, 1)$叫$V$上的\textbf{$l$次形式}（简称\textbf{$l$形式}），若
    $$\omega_{a_1 \cdots a_l} = \omega_{[a_1 \cdots a_l]}$$
\end{definition}

为书写方便，有时略去下标而把$l$形式$\omega_{a_1 \cdots a_l}$写为$\bm\omega$。

\begin{theorem}
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $\omega_{a_1 \cdots a_l} = \omega_{[a_1 \cdots a_l]} \Rightarrow \text{对任意基底有} \omega_{\mu_1 \cdots \mu_l} = \omega_{[\mu_1 \cdots \mu_l]}$
        \item $\text{存在基底使} \omega_{\mu_1 \cdots \mu_l} = \omega_{[\mu_1 \cdots \mu_l]} \Rightarrow \omega_{a_1 \cdots a_l} = \omega_{[a_1 \cdots a_l]}$
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $\omega_{a_1 \cdots a_l} = \delta_\pi\omega_{a_{\pi(1)} \cdots a_{\pi(l)}}$
        \item $\text{对任意基底} \omega_{\mu_1 \cdots \mu_l} = \delta_\pi\omega_{\mu_{\pi(1)} \cdots \mu_{\pi(l)}}$
    \end{enumerate}
    其中$\pi$代表$(1, \cdots, l)$的一种排列，$\pi(1)$是指$\pi$所代表的那种排列中的第$1$个数字，$\delta_\pi \equiv \pm 1$（偶排列取$+$，奇排列取$-$）。
\end{theorem}

由上可知，在$l$形式的分量$\omega_{\mu_1 \cdots \mu_l}$中，凡有重复具体指标者必为零，例如
$$\omega_{112} = \omega_{133} = \omega_{212} = 0$$

$V$上全体$l$形式的集合记作$\Lambda(l)$。$1$形式其实就是$V$上的对偶矢量，故$\Lambda(1) = V^*$。
约定把任一实数称为$V$上的\textbf{$0$形式}，则$\Lambda(0) = \mathbb{R}$。
$l$形式既然是$(0, l)$型张量，自然有$\Lambda(l) \subset \mathscr{T}_V(0, l)$。
不但如此，还容易证明$\Lambda(l)$是$\mathscr{T}_V(0, l)$的线性子空间，其维数的计算可从关于$\mathscr{T}_V(k, l)$维数的计算得到启发：
为求$\mathscr{T}_V(k, l)$的维数可先找一个基底，而为此则要先定义张量积。
然而两个微分形式（作为两个张量）的张量积并非全反称，故不再是微分形式。
但可对全体指标施行全反称操作使之成为微分形式，于是有如下定义

\begin{definition}
    设$\bm\omega$和$\bm\mu$分别为$l$形式和$m$形式，则其\textbf{楔形积}（简称\textbf{楔积}）是按下式定义的$l + m$形式：
    $$(\omega \wedge \mu)_{a_1 \cdots a_l b_1 \cdots b_m} \coloneq \frac{(l+m)!}{l!m!}\omega_{[a_1 \cdots a_l}\mu_{b_1 \cdots b_m]}$$
    或者说，楔积是满足上式的映射$\wedge \colon \Lambda(l) \times \Lambda(m) \to \Lambda(l + m)$
\end{definition}

楔积$(\omega \wedge \mu)_{a_1 \cdots a_l b_1 \cdots b_m}$亦可记作$\omega_{a_1 \cdots a_l} \wedge \mu_{b_1 \cdots b_m}$，也常简记为$\bm\omega \wedge \bm\mu$。

由定义可知楔积满足结合律和分配律，即$(\bm\omega \wedge \bm\mu) \wedge \bm\nu = \bm\omega \wedge (\bm\mu \wedge \bm\nu)$（因而$\bm\omega \wedge \bm\mu \wedge \bm\nu$有明确意义）和$\bm\omega \wedge (\bm\mu + \bm\nu) = \bm\omega \wedge \bm\mu + \bm\omega \wedge \bm\nu$。
但楔积一般不服从交换律，例如对$1$形式$\bm\omega$和$\bm\mu$有
$$\bm\omega \wedge \bm\mu \equiv \omega_a \wedge \mu_b \equiv (\omega \wedge \mu)_{ab} = 2\omega_{[a}\mu_{b]} = \omega_a\mu_b - \omega_b\mu_a$$
$$\bm\mu \wedge \bm\omega \equiv (\mu \wedge \omega)_{ab} = 2\mu_{[a}\omega_{b]} = \mu_a\omega_b - \mu_b\omega_a$$
可见对两个$1$形式的楔积有$\bm\omega \wedge \bm\mu = - \bm\mu \wedge \bm\omega$。
推广至一般情况，设$\bm\omega$和$\bm\mu$分别是$l$和$m$形式，则
$$\bm\omega \wedge \bm\mu = (-1)^{lm} \bm\mu \wedge \bm\omega$$

\begin{theorem}
    设$\dim V = n$，则$\dim \Lambda(l) = C_n^l = \frac{n!}{l!(n - l)!}$，若$l \leq n$；
    $\Lambda(l) = \{0\}$（只有零元），若$l > m$。
\end{theorem}

下面回到流形$M$上来。
若对$M$（或$A \subset M$）的任一点$p$指定$V_p$上的一个$l$形式，就得到$M$（或$A$）上的一个$l$形式场（``场''字常略去）。
$1$形式场和$0$形式场分别是对偶矢量场和标量场。
$M$上的光滑的$l$形式场称为\textbf{$l$次微分形式场}，也简称作\textbf{$l$形式场}或\textbf{$l$形式}。

设$(O, \psi)$为一坐标系，则$O$上的$l$形式场可方便地用对偶坐标基底场$\{(\mathrm{d}x^\mu)_a\}$逐点线性表出。
$$\omega_{a_1 \cdots a_l} = \sum_C \omega_{\mu_1 \cdots \mu_l}(\mathrm{d}x^{\mu_1})_{a_1} \wedge \cdots \wedge (\mathrm{d}x^{\mu_l})_{a_l}$$
其中
$$\omega_{\mu_1 \cdots \mu_l} = \omega_{a_1 \cdots a_l}(\partial / \partial x^{\mu_1})^{a_1} \cdots (\partial / \partial x^{\mu_l})^{a_l}$$
是$O$上的函数。
一个重要的特例是$l = n$的情况。因为$C_n^l = C_n^n = 1$，上式右边的求和只有一项，即
$$\omega_{a_1 \cdots a_n} = \omega_{1 \cdots n}(\mathrm{d}x^{1})_{a_1} \wedge \cdots \wedge (\mathrm{d}x^{n})_{a_n}$$
简写为
$$\bm\omega = \omega_{1 \cdots n}\mathrm{d}x^{1} \wedge \cdots \wedge \mathrm{d}x^{n}$$
上式也可以这样理解：$M$中任一点$p$的所有$n$形式的集合是$1$维矢量空间，只有一个基矢，可取为$\mathrm{d}x^{1} \wedge \cdots \wedge \mathrm{d}x^{n}|_p$，上式就是$\bm\omega|_p$用这一基矢的展开式。
注意，展开系数$\omega_{1 \cdots n}$对不同点可以不同，因而是坐标域上的函数，也可表为坐标的$n$元函数$\omega_{1 \cdots n}(x^1, \cdots, x^n)$。

我们以$\Lambda_M(l)$代表$M$上全体$l$形式场的集合。

\begin{definition}
    流形$M$上的\textbf{外微分算符}是一个映射$\mathrm{d} \colon \Lambda_M(l) \to \Lambda_M(l + 1)$，定义为
    $$(\mathrm{d}\omega)_{b a_1 \cdots a_l} \coloneq (l + 1)\nabla_{[b}\omega_{a_1 \cdots a_l]}$$
    其中$\nabla_b$为任一导数算符（因由$C^c{}_{ab} = C^c{}_{ba}$可证对任意$\nabla_a$和$\tilde\nabla_a$有$\tilde\nabla_{[b}\omega_{\cdots]} = \nabla_{[b}\omega_{\cdots]}$）。
    可见在定义外微分之前无须在$M$上指定导数算符（及任何其他附加结构，如度规）。
\end{definition}

\begin{example}
    第二章曾定义过$(\mathrm{d}f)_a$，第三章又知$(\mathrm{d}f)_a = \nabla_af$，可见$(\mathrm{d}f)_a$就是$f \in \Lambda_M(0)$的外微分，这正是当时用符号$\mathrm{d}f$的原因。
\end{example}

把$l$形式场$\bm\omega$写成对偶坐标基矢的展开式的一个好处是便于计算$\mathrm{d}\bm\omega$，请看如下定理

\begin{theorem}
    设$\omega_{a_1 \cdots a_l} = \sum\limits_C \omega_{\mu_1 \cdots \mu_l}(\mathrm{d}x^{\mu_1})_{a_1} \wedge \cdots \wedge (\mathrm{d}x^{\mu_l})_{a_l}$，则
    $$(\mathrm{d}\omega)_{b a_1 \cdots a_l} = \sum_C (\mathrm{d}\omega_{\mu_1 \cdots \mu_l})_b \wedge (\mathrm{d}x^{\mu_1})_{a_1} \wedge \cdots \wedge (\mathrm{d}x^{\mu_l})_{a_l}$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    选该系的普通导数算符$\partial_b$作为$\nabla_b$，结合$(\mathrm{d}\omega)_{b a_1 \cdots a_l}$的定义即可得证。
\end{proof}

\begin{theorem}
    $\mathrm{d} \comp \mathrm{d} = 0$
\end{theorem}

\begin{proof}
    选任一坐标系的导数算符$\partial_b$作为$\nabla_b$，便有
    $$[\mathrm{d}(\mathrm{d}\omega)]_{c b a_1 \cdots a_l} = (l + 2)(l + 1)\partial_{[c}\partial_{[b}\omega_{a_1 \cdots a_l]]} = (l + 2)(l + 1)\partial_{[[c}\partial_{b]}\omega_{a_1 \cdots a_l]} = 0$$
    其中第二步是因为同种括号内的子括号可以随意增删，最后一步是因为$\partial_{[a}\partial_{b]}T^{\cdots}{}_{\cdots} = 0$。
\end{proof}

\begin{definition}
    设$\bm\omega$为$M$上的$l$形式场。$\bm\omega$叫\textbf{闭的}，若$\mathrm{d}\bm\omega = 0$；$\bm\omega$叫\textbf{恰当的}，若存在$l - 1$形式场$\bm\mu$使$\bm\omega = \mathrm{d}\bm\mu$。
\end{definition}

因此，前述定理亦可表述为：若$\bm\omega$是恰当的，则$\bm\omega$是闭的。
然而，要使逆命题成立则还须对流形$M$提出一定要求（略）。
平凡流形$\mathbb{R}^n$满足这一要求，而流形一定局域平凡，所以对任意流形$M$而言，闭的$l$形式场至少是局域恰当的。
就是说，设$\bm\omega$是流形$M$上的闭的$l$形式场，则$M$的任一点$p$必有邻域$N$，在$N$上存在$l - 1$形式场$\bm\mu$使$\bm\omega = \mathrm{d}\bm\mu$。

\begin{theorem}
    当$M = \mathbb{R}^2$时，上述定理及其逆定理给出普通微积分的下述命题：
    给定函数$X(x, y)$及$Y(x, y)$，存在函数$f(x, y)$使$\mathrm{d}f = X\mathrm{d}x + Y\mathrm{d}y$的充要条件是$\partial X / \partial y = \partial Y / \partial x$。
\end{theorem}

\begin{proof}
    由定义知$1$形式场$X\mathrm{d}x + Y\mathrm{d}y$的外微分为
    \[\begin{split}
        \mathrm{d}(X\mathrm{d}x + Y\mathrm{d}y) &= \mathrm{d}X \wedge \mathrm{d}x + \mathrm{d}Y \wedge \mathrm{d}y = (\frac{\partial X}{\partial x}\mathrm{d}x + \frac{\partial X}{\partial y}\mathrm{d}y)\wedge\mathrm{d}x + (\frac{\partial Y}{\partial x}\mathrm{d}x + \frac{\partial Y}{\partial y}\mathrm{d}y)\wedge\mathrm{d}y \\
        &= \frac{\partial X}{\partial y}\mathrm{d}y \wedge \mathrm{d}x + \frac{\partial Y}{\partial x}\mathrm{d}x \wedge \mathrm{d}y = (\frac{\partial Y}{\partial x} - \frac{\partial X}{\partial y})\mathrm{d}x \wedge \mathrm{d}y
    \end{split}\]
    \begin{enumerate}[（A）]
        \item 若存在函数$f$使$1$形式等式$\mathrm{d}f = X\mathrm{d}x + Y\mathrm{d}y$成立，则
        $$(\frac{\partial Y}{\partial x} - \frac{\partial X}{\partial y})\mathrm{d}x \wedge \mathrm{d}y = \mathrm{d}\mathrm{d}f = 0$$
        故$\partial X / \partial y = \partial Y / \partial x$。
        \item 若$\partial X / \partial y = \partial Y / \partial x$，则$\mathrm{d}(X\mathrm{d}x + Y\mathrm{d}y) = 0$，即$1$形式场$X\mathrm{d}x + Y\mathrm{d}y$为闭，于是$X\mathrm{d}x + Y\mathrm{d}y$为恰当，即存在函数$f$使$\mathrm{d}f = X\mathrm{d}x + Y\mathrm{d}y$。
    \end{enumerate}
\end{proof}

\section{流形上的积分}

先以$3$维欧氏空间$(\mathbb{R}^3, \delta^a{}_{b})$为例。
设$\vec{v}$为矢量场，$L$为光滑曲线，$S$为光滑曲面。
在指定$L$的方向和$S$的法向之前，积分$\displaystyle\int_L\vec{v}\cdot\mathrm{d}\vec{l}$和$\displaystyle\iint_S\vec{v}\cdot\mathrm{d}\vec{S}$都只唯一确定到差一个负号的程度。
要完全确定这两个积分，就要指定$L$的方向和$S$的法向。
推而广之，计算任意流形上的积分之前应指定该流形的``定向''。
然而，并非所有流形都是可定向的。

\begin{definition}
    $n$维流形称为\textbf{可定向的}，若其上存在$C^0$且处处非零的$n$形式场$\bm\varepsilon$。
\end{definition}

\begin{example}
    $\mathbb{R}^3$是可定向流形，因为其上存在$C^\infty$的$3$形式场$\bm\varepsilon \equiv \mathrm{d}x \wedge \mathrm{d}y \wedge \mathrm{d}z$，其中$x, y, z$为自然坐标。
\end{example}

\begin{example}
    莫比乌斯带是不可定向流形。
\end{example}

\begin{definition}
    若在$n$维可定向流形$M$上选定一个$C^0$且处处非零的$n$形式场$\bm\varepsilon$，就说$M$是\textbf{定向的}（``已经定向''之意）。
    设$\varepsilon_1$和$\varepsilon_2$是两个$C^0$且处处非零的$n$形式场，若存在处处为正的函数$h$使$\varepsilon_1 = h\varepsilon_2$，就说$\varepsilon_1$和$\varepsilon_2$给出$M$的同一个\textbf{定向}。
\end{definition}

\begin{note}
    从给出$M$的定向这个角度看，满足$\varepsilon_1 = h\varepsilon_2 ~ (h > 0)$的$\varepsilon_1$和$\varepsilon_2$是等价的。
    由于$n$维流形$M$上每点的全体$n$形式的集合是$1$维矢量空间，任意两个$n$形式场$\varepsilon_1$和$\varepsilon_2$必有关系$\varepsilon_1 = h\varepsilon_2$其中$h$是$M$上的函数。
    若$\varepsilon_1$和$\varepsilon_2$处处非零，则$h$处处非零；若$\varepsilon_1$和$\varepsilon_2$为$C^0$的，则$h$为$C^0$的。
    对连通流形\footnote{
        拓扑空间$(X, \mathscr{T})$称为\textbf{连通的}，若它只有两个既开又闭的子集；
        称为\textbf{弧连通的}，若$X$的任意两点可被一条在$X$中的连续曲线连接。
        流形称为连通的（或弧连通的），若其底拓扑空间是连通的（或弧连通的）。
        对拓扑空间，弧连通必定连通，但连通不一定弧连通（存在``擦边性''反例）。
        对流形，弧连通与连通等价。
    }来说（我们只讨论连通流形），一个处处非零的连续函数只能处处为正或处处为负。可见连通流形只能有两种定向。
\end{note}

\begin{definition}
    $M$上选好以$\bm\varepsilon$为代表的定向后，开域$O \subset M$上的基底场$\{(e_\mu)^a\}$叫做以$\bm\varepsilon$衡量为\textbf{右手的}，若$O$上存在处处为正的函数$h$使$\bm\varepsilon = h(e^1)_{a_1} \wedge \cdots \wedge (e^n)_{a_n}$，其中$\{(e^\mu)_a\}$是$\{(e_\mu)^a\}$的对偶基（否则称为\textbf{左手的}）。
    一个坐标系叫\textbf{右（左）手系}，若其坐标基底是右（左）手的。
\end{definition}

下面介绍$n$维定向流形$M$上的$n$形式场$\bm\omega$的积分。
$\bm\omega$可用对偶坐标基矢的楔形积$\mathrm{d}x^1 \wedge \cdots \wedge \mathrm{d}x^n$展开为
$$\bm\omega = \omega_{1 \cdots n}(x^1, \cdots, x^n)\mathrm{d}x^1 \wedge \cdots \wedge \mathrm{d}x^n$$
可见每一$n$形式场$\bm\omega$在坐标域上给出一个$n$元函数$\omega_{1 \cdots n}(x^1, \cdots, x^n)$，我们就把这个$n$元函数的普通$n$重积分称为$n$形式场$\bm\omega$的积分，准确定义如下：

\begin{definition}
    设$(O, \psi)$是$n$维定向流形$M$上的右手坐标系，$\bm\omega$是开子集$G \subset O$上的连续$n$形式场，则$\bm\omega$在$G$上的\textbf{积分}定义为
    $$\int_G\bm\omega \coloneq \int_{\psi[G]}\omega_{1 \cdots n}(x^1, \cdots, x^n)\mathrm{d}x^1 \cdots \mathrm{d}x^n$$
    上式右边是$n$元函数$\omega_{1 \cdots n}(x^1, \cdots, x^n)$在$\mathbb{R}^n$的开子集$\psi[G]$上的普通积分\footnote{指Riemann或Lebesgue积分}，早已有定义。
\end{definition}

\begin{note}
    \begin{enumerate}[（1）]
        \item 为说明上述定义的合理性，还应证明$\bm\omega$在$G$上的积分与所选右手坐标系无关。
        仅以$n = 2$为例证明如下。
        
        设$(O, \psi)$和$(O', \psi')$为右手坐标系，满足$G \subset O \cap O'$，两坐标分别记作$x^1, x^2$和$x'^1, x'^2$，则
        $$\bm\omega = \omega_{12}\mathrm{d}x^1 \wedge \mathrm{d}x^2 = \omega'_{12}\mathrm{d}x'^1 \wedge \mathrm{d}x'^2$$
        令$\displaystyle\int_G\bm\omega \equiv \int_{\psi[G]}\omega_{12}\mathrm{d}x^1\mathrm{d}x^2, ~ (\int_G\bm\omega)' \equiv \int_{\psi'[G]}\omega'_{12}\mathrm{d}x'^1\mathrm{d}x'^2$,欲证
        $$(\int_G\bm\omega)' = \int_G\bm\omega$$
        由张量变换律知$\omega'_{12} = \displaystyle\frac{\partial x^1}{\partial x'^1}\frac{\partial x^2}{\partial x'^2}\omega_{12} + \frac{\partial x^2}{\partial x'^1} \frac{\partial x^1}{\partial x'^2}\omega_{21} = \omega_{12}\det(\frac{\partial x^\mu}{\partial x'^\nu})$,其中
        $$\det(\frac{\partial x^\mu}{\partial x'^\nu}) \equiv \begin{vmatrix}
            \displaystyle\frac{\partial x^1}{\partial x'^1} & \displaystyle\frac{\partial x^1}{\partial x'^2} \\
            \\
            \displaystyle\frac{\partial x^2}{\partial x'^1} & \displaystyle\frac{\partial x^2}{\partial x'^2}
        \end{vmatrix}$$
        是这个变换的雅克比行列式。根据二重积分的换元公式\footnote{
            设$f(x, y)$在$xOy$平面上的闭区域$D$上连续，变换
            $$T \colon x = x(u, v), ~ y = y(u, v)$$
            将$uOv$平面上的闭区域$D'$变为$xOy$平面上的$D$,且满足
            \begin{enumerate}[（1）]
                \item $x(u, v), ~ y(u, v)$在$D'$上具有一阶连续偏导数
                \item 在$D'$上雅克比行列式
                $$J(u, v) = \frac{\partial(x, y)}{\partial(u, v)} \neq 0$$
                \item 变换$T \colon D' \to D$是一一到上的
            \end{enumerate}
            则有
            $$\iint_Df(x, y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y = \iint_{D'}f[x(u, v), y(u, v)]|J(u,v)|\mathrm{d}u\mathrm{d}v$$
        },
        $$\int_{\psi[G]}\omega_{12}\mathrm{d}x^1\mathrm{d}x^2 = \int_{\psi'[G]}\omega_{12}\det(\partial x^\mu / \partial x'^\nu)\mathrm{d}x'^1\mathrm{d}x'^2 = \int_{\psi'[G]}\omega'_{12}\mathrm{d}x'^1\mathrm{d}x'^2$$
        故得证。

        然而，如果$\{x^\mu\}$和$\{x'^\mu\}$分别是右、左手系，则$\det(\partial x^\mu / \partial x'^\nu) < 0$，等号右边的$\det(\partial x^\mu / \partial x'^\nu)$应改为$|\det(\partial x^\mu / \partial x'^\nu)| = -\det(\partial x^\mu / \partial x'^\nu)$, 故上式变为
        $$\int_{\psi[G]}\omega_{12}\mathrm{d}x^1\mathrm{d}x^2 = -\int_{\psi'[G]}\omega_{12}\det(\partial x^\mu / \partial x'^\nu)\mathrm{d}x'^1\mathrm{d}x'^2 = -\int_{\psi'[G]}\omega'_{12}\mathrm{d}x'^1\mathrm{d}x'^2$$
        因此，为了定义出同一积分，当$\{x^\mu\}$是左手系时应把$\displaystyle\int_G\bm\omega$定义为
        $$\int_G\bm\omega \coloneq -\int_{\psi[G]}\omega_{1 \cdots n}(x^1, \cdots, x^n)\mathrm{d}x^1 \cdots \mathrm{d}x^n$$
        \item 一个坐标系是右手系还是左手系取决于流形所选的定向，故$\displaystyle\int_G\bm\omega$是依赖于由$\bm\varepsilon$所给出的定向的，定向改变后积分变号。
        \item 以上之定义了$\bm\omega$在坐标域内开子集$G$上的积分。
        $\bm\omega$在全流形$M$上的积分$\displaystyle\int_M\bm\omega$可由局部积分``缝合''而成，其定义涉及``单位分解'',从略。
    \end{enumerate}
\end{note}

设$S, M$是流形，维数分别是$l$和$n(>l)$，$\phi \colon S \to M$是嵌入。
因为$\phi[S]$是子流形，当然可谈及其上的$l$形式场$\bm\mu$的积分。
然而``$\phi[S]$嵌入在$M$内''的事实导致``$\phi[S]$上的$l$形式场''具有两种可能的含义。
正如``$\phi[S]$上的切矢场''有切于和不切于$\phi[S]$之分那样，``$\phi[S]$上的$l$形式场''也可分为``切于''和不``切于''$\phi[S]$两种。
准确地说，$\phi[S]$上的$l$形式场$\bm\mu$称为``切于''$\phi[S]$的，如果$\forall q \in \phi[S]$，$\bm\mu|_q$是$W_q$（而非$V_q$）上的$l$形式（能把$W_q$的任意$l$个元素变为一个实数的线性映射）。
``$\phi[S]$上的$l$形式场''既可能是``切于''$\phi[S]$的，也可能不是``切于''$\phi[S]$的。
因为谈及$l$形式场在$\phi[S]$上的积分时是把$\phi[S]$作为独立流形看待的（不顾及它``外面''的情况），所以只有``切于''$\phi[S]$的$l$形式场$\bm\mu$的积分才有意义。
不过，既然$\phi[S]$上的、不``切于''$\phi[S]$的$l$形式场$\bm\mu$是能把每点$q \in \phi[S]$的$V_q$（而不只是$W_q$）的任意$l$个元素变为一个实数的线性映射，而$W_q$无非是$V_q$的子空间，只要把$\bm\mu$的作用范围限制在$W_q$便得到一个``切于''$\phi[S]$的$l$形式场，我们把它记作$\bm{\tilde\mu}$,并称之为$\bm\mu$的限制。
准确说来有如下定义

\begin{definition}
    设$\mu_{a_1 \cdots a_l}$是$l$维子流形$\phi[S] \subset M$上的$l$形式场。
    $\phi[S]$（看作脱离$M$而独立存在的流形）上的$l$形式场$\tilde\mu_{a_1 \cdots a_l}$称为$\mu_{a_1 \cdots a_l}$在$\phi[S]$上的\textbf{限制}，若
    $$\tilde\mu_{a_1 \cdots a_l}|_q(\omega_1)^{a_1} \cdots (\omega_l)^{a_l} = \mu_{a_1 \cdots a_l}|_q(\omega_1)^{a_1} \cdots (\omega_l)^{a_l}, ~ \forall q \in \phi[S], ~ (\omega_1)^a, \cdots (\omega_l)^a \in W_q$$
\end{definition}

今后凡谈及$l$形式场$\bm\mu$在$l$维子流形$\phi[S]$上的积分时，一律理解为$\bm\mu$的限制$\bm{\tilde\mu}$的积分，即总把$\displaystyle\int_{\phi[S]}\bm\mu$理解为$\displaystyle\int_{\phi[S]}\bm{\tilde\mu}$。

\section{Stokes定理}

$3$维欧氏空间的Stokes定理
$$\iint_S(\vec\nabla \times \vec{A})\cdot\mathrm{d}\vec{S} = \oint_L\vec{A}\cdot\mathrm{d}\vec{l}$$
和Gauss定理
$$\iiint_V(\vec\nabla\cdot\vec{A})\mathrm{d}V = \oiint_S\vec{A}\cdot\vec{n}\mathrm{d}S$$
的共性是反映区域上的积分和它的边界上的积分的联系。
在介绍一般的Stokes定理前，先引入``带边流形''的概念。
$n$维带边流形的最简单例子是
$$\mathbb{R}^{n-} \coloneq \{(x^1, \cdots, x^n) \in \mathbb{R}^n \mid x^1 \leq 0\}$$
其中$x^1, \cdots, x^n$是自然坐标，由$x^1 = 0$的所有点组成的子集叫$\mathbb{R}^{n-}$的边界，它本身是个$n - 1$维流形（其实就是$\mathbb{R}^{n - 1}$）。
推广至一般情况，\textbf{$n$维带边流形}$N$与$n$维流形定义相仿，只是把该定义中的$\mathbb{R}^n$改为$\mathbb{R}^{n-}$，即$N$的开覆盖${O_\alpha}$中的每一元素$O_\alpha$都应同胚于$\mathbb{R}^{n-}$的一个子集，$N$中全体被映射到$x^1 = 0$处的点组成$N$的\textbf{边界}，记作$\partial N$。
请注意$\partial N$是$n - 1$维流形；$\operatorname{i}(N) \equiv N - \partial N$是$n$维流形。
例如，$\mathbb{R}^3$中的实心球体$B$是$3$维带边流形，其边界（$2$维球面$S^2$）是$2$维流形，$\operatorname{i}(B)$则是$3$维流形。

\begin{theorem}
    设$n$维定向流形$M$的紧致子集$N$是个$n$维带边流形，$\bm\omega$是$M$上的$n - 1$形式场（可微性至少为$C^1$），则
    $$\int_{\operatorname{i}(N)}\mathrm{d}\bm\omega = \int_{\partial N}\bm\omega$$
\end{theorem}

\begin{note}
    把$M$的定向$\bm\varepsilon$限制在$N$上便得到$N$的定向，仍记作$\bm\varepsilon$,它在$N$的边界$\partial N$（$M$中的超曲面）上自然诱导出一个定向，记作$\bm{\bar\varepsilon}$,是$\bar\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}$的简写。
    仅以$\mathbb{R}^{2-}$为例介绍，这时$M = \mathbb{R}^2, ~ N = \mathbb{R}^{2-}, ~ \partial N = \{(x^1, x^2) \mid x^1 = 0\}$。
    设$\mathbb{R}^2$（因而$\mathbb{R}^{2-}$）的定向为$\varepsilon_{ab} = (\mathrm{d}x^1)_a \wedge (\mathrm{d}x^2)_b$，则$\{x^1, x^2\}$以$\varepsilon_{ab}$衡量为右手系。
    因$x^1|_{\partial N} = 0$，把$x^1$开除后所得的$\{x^2\}$便是$\partial N$的一个坐标系。
    我们这样定义$\partial N$的诱导定向$\bar\varepsilon_a$，使坐标系$\{x^2\}$以$\bar\varepsilon_a$衡量为右手系。
    选$\bar\varepsilon_a = (\mathrm{d}x^2)_a$便可满足这一要求。
    诱导定向的这个基本要求可以推广到任意带边流形$N$。
    上式左边是$n$形式场$\mathrm{d}\bm\omega$在$n$维流形$\operatorname{i}(N)$（以$\bm\varepsilon$为定向）上的积分，右边是$n - 1$形式场$\bm\omega$在$n - 1$维流形$\partial N$（以$\bm{\bar\varepsilon}$为定向）上的积分。
\end{note}

\begin{example}
    设$\vec{A}$是$2$维欧氏空间的矢量场，$L$是$\mathbb{R}^2$中的光滑闭合曲线，$S$是由$L$包围的开子集，$x^1, x^2$为笛卡尔坐标，则熟知的$2$维欧氏空间Stokes定理（又称Green定理）为
    $$\iint_S(\partial A_2 / \partial x^1 - \partial A_1 / \partial x^2)\mathrm{d}x^1\mathrm{d}x^2 = \oint_LA_l\mathrm{d}l$$

    现在说明上式是前述定理的特例。令$M = \mathbb{R}^2$，则$S \cup L$可认为是$N$，其中$S$和$L$分别对应$\operatorname{i}(N)$和$\partial N$。
    用欧氏度规$\delta_{ab}$把$A^a$变为$1$形式场（即对偶矢量）$A_a \equiv \delta_{ab}A^b$，则$A_a$对应$\bm\omega$。把$A_a$用笛卡尔系对偶坐标基矢展开：$\bm\omega = A_a = A_\mu(\mathrm{d}x^\mu)_a$，则
    $$\mathrm{d}\bm\omega = \mathrm{d}A_\mu \wedge \mathrm{d}x^\mu = \frac{\partial A_\mu}{\partial x^\nu}\mathrm{d}x^\nu \wedge \mathrm{d}x^\mu = \frac{\partial A_1}{\partial x^2}\mathrm{d}x^2 \wedge \mathrm{d}x^1 + \frac{\partial A_2}{\partial x^1}\mathrm{d}x^1 \wedge \mathrm{d}x^2 = (\frac{\partial A_2}{\partial x^1} - \frac{\partial A_1}{\partial x^2})\mathrm{d}x^1 \wedge \mathrm{d}x^2$$
    其中第二个等号是$\mathrm{d}f$用对偶坐标基矢的展开式，可见上式左边可以表示为$\displaystyle\int_{\operatorname{i}(N)}\mathrm{d}\bm\omega$。
    另一方面，$\displaystyle\int_{\partial N}\bm\omega = \int_{\partial N}\bm{\tilde\omega}$。
    选线长$l$为$L$的局部坐标，把$\bm{\tilde\omega}$用坐标基矢展开为$\tilde\omega_a = \tilde\omega_1(l)(\mathrm{d}l)_a$，两边与$(\partial / \partial l)^a$缩并得
    $$\tilde\omega_1(l) = \tilde\omega_a(\partial / \partial l)^a = \omega_a(\partial / \partial l)^a = A_a(\partial / \partial l)^a = A_l$$
    故$\bm{\tilde\omega} = A_l\mathrm{d}l$，于是
    $$\oint_L A_l\mathrm{d}l = \int_{\partial N}\bm\omega$$
    可见，上式是Stokes定理的特例。
\end{example}

以上介绍了微分形式在流形上的积分及有关定理。
为了讲解函数在流形上的积分，先介绍体元的概念。

\section{体元}

\begin{definition}
    $n$维可定向流形$M$上的任一个$C^0$而且处处非零的$n$形式场$\bm\varepsilon$称为一个\textbf{体元}。
\end{definition}

\begin{note}
    体元与定向的区别在于：若$\varepsilon_1$和$\varepsilon_2$是两个$C^0$且处处非零的$n$形式场，而且有处处为正的函数$h$使$\varepsilon_1 = h \varepsilon_2$，则$\varepsilon_1$和$\varepsilon_2$代表同一个定向，但只要$\varepsilon_1 \neq \varepsilon_2$它们就是两个不同体元。
    对可定向连通流形，定向只有两个，而体元却有无限多个。
    谈及定向流形上的积分和体元时不要求流形上选定度规场，这时体元的选择十分任意（只有一个要求，就是体元与定向相容，即代表体元的$\bm\varepsilon$与代表定向的$\bm\varepsilon$之间的乘子为正。），没有一个与众不同的体元。
    然而，如果流形上给定了度规场$g_{ab}$，便存在选择特定体元的自然方法。
\end{note}

先考虑带度规$g_{ab}$的$2$维定向流形。
设$\varepsilon_{a_1a_2}$为任一体元，则$\varepsilon^{a_1a_2} \equiv g^{a_1b_1}g^{a_2b_2}\varepsilon_{b_1b_2}$有意义，且$\varepsilon^{a_1a_2}\varepsilon_{a_1a_2}$是标量场，可借任一基底计算。
我们用正交归一基底。
若$g_{ab}$为正定度规，则
$$\varepsilon^{a_1a_2}\varepsilon_{a_1a_2} = \delta^{\mu_1\nu_1}\delta^{\mu_2\nu_2}\varepsilon_{\nu_1\nu_2}\varepsilon_{\mu_1\mu_2} = \delta^{11}\delta^{22}\varepsilon_{12}\varepsilon_{12} + \delta^{22}\delta^{11}\varepsilon_{21}\varepsilon_{21} = 2(\varepsilon_{12})^2$$
若$g_{ab}$为洛伦兹度规，则
$$\varepsilon^{a_1a_2}\varepsilon_{a_1a_2} = \eta^{11}\eta^{22}\varepsilon_{12}\varepsilon_{12} + \eta^{22}\eta^{11}\varepsilon_{21}\varepsilon_{21} = -2(\varepsilon_{12})^2$$
推广至带任意度规$g_{ab}$的$n$维流形有
$$\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = (-1)^sn!(\varepsilon_{1 \cdots n})^2$$
其中$\varepsilon_{1 \cdots n}$是$\varepsilon_{a_1 \cdots a_n}$在正交归一基底的分量，$s$是$g_{ab}$在正交归一基底的分量中$-1$的个数，例如正定度规有$s = 0$，洛伦兹度规有$s = 1$。
所谓借用度规选择一个特定的体元，是指规定体元$\varepsilon_{a_1 \cdots a_n}$在正交归一基$\{(e^\mu)_a\}$的分量满足如下的简单性要求：
$$\varepsilon_{1 \cdots n} = \pm 1$$
即
$$\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = \pm(e^1)_{a1} \wedge \cdots \wedge(e^n)_{a_n} \text{（对正交归一基）}$$
这相当于要求
$$\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = (-1)^sn!$$
满足上式的$\varepsilon_{a_1 \cdots a_n}$称为\textbf{与度规$g_{ab}$相适配（相容）的体元}。
上式只把体元确定到差一个负号的程度，加上``体元与定向相容''的要求才确定唯一的体元。
于是上式右边的$+$和$-$号分别对应于右手和左手正交归一基。

小结 ~ 涉及积分时，我们只关心可定向流形$M$。首先选好一个定向使$M$成为定向流形。
任一基底的右（左）手性由所选定向规定。
没有度规场$g_{ab}$（或其他可资利用的几何结构）时，体元相当任意，但要求与定向相容。
指定$g_{ab}$后，体元$\varepsilon_{a_1 \cdots a_n}$由$g_{ab}$以及``体元与定向相容''的要求唯一确定，简称\textbf{适配体元}。
今后如无特别声明，在有度规时提到体元都指这个唯一的适配体元。

在$3$维欧氏空间$(\mathbb{R}^3, \delta_{ab})$中任取一个符合直观含义的右手笛卡尔系$\{x, y, z\}$并指定$3$形式场$\bm\varepsilon = \mathrm{d}x \wedge \mathrm{d}y \wedge \mathrm{d}z$为定向，则$\{x, y, z\}$按定义就是以$\bm\varepsilon$衡量的右手系。
把$\bm\varepsilon = \mathrm{d}x \wedge \mathrm{d}y \wedge \mathrm{d}z$与上式对比可知$\bm\varepsilon$是适配体元。
设$G$是$\mathbb{R}^3$的开子集且普通积分$\displaystyle\iiint_G\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z$存在，则此积分自然代表$G$的体积（按普通微积分学的体积定义）。
另一方面，$3$形式场$\bm\varepsilon$在$G \subset \mathbb{R}^3$上的积分$\displaystyle\int_G\bm\varepsilon$正是$\displaystyle\iiint_G\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z$，可见$\displaystyle\int_G\bm\varepsilon$就是$G$的体积。
推广至任意带正定度规$g_{ab}$的定向流形$N$，设$\bm\varepsilon$为适配体元，若$\displaystyle\int_N\bm\varepsilon$存在，就称它为$N$的（用$g_{ab}$衡量的）\textbf{体积}（对$1, 2$维流形又分别叫\textbf{长度}和\textbf{面积}）。
这可看作把$\bm\varepsilon$称为体元的由来。

\begin{theorem}
    设$\bm\varepsilon$为适配体元，$\{(e_\mu)^a\}$及$\{(e^\mu)_a\}$为基底及其对偶基底，$g$为$g_{ab}$在此基底的分量组成的行列式，$|g|$为$g$的绝对值，则（式中$+$、$-$号分别适用于右手和左手基底）
    $$\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = \pm\sqrt{|g|}(e^1)_{a_1} \wedge \cdots \wedge (e^n)_{a_n}$$
\end{theorem}

\begin{note}
    对正交归一基底有$|g| = 1$。
\end{note}

\begin{theorem}
    设$\nabla_a$和$\bm\varepsilon$分别是与度规相适配的导数算符和体元，则
    $$\nabla_b\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = 0$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    由$\nabla_bg_{ac} = 0$可得$\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\nabla_b\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = 0$\footnote{
        因为$\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = (-1)^sn!$，两边取导数得$\nabla_b(\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\varepsilon_{a_1 \cdots a_n}) = \nabla_b\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} + \varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\nabla_b\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = 0$。
        又$\nabla_bg_{ac} = 0$可导出$\nabla_bg^{ac} = 0$，故前式第一项为0。
    }，于是对任一矢量场$v^b$有（两边做缩并）
    $$\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}v^b\nabla_b\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = 0$$
    因$M$中任一点的$n$形式的集合是$1$维矢量空间，故该点的任意两个$n$形式只能差到一个乘子$h$（对不同点$h$可不同），因此$v^b\nabla_b\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = h\varepsilon_{a_1 \cdots a_n}$。
    代入上式便给出$h = 0$，所以$v^b\nabla_b\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = 0$。
    因$v^b$为任意矢量场，故$\nabla_b\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = 0$。
\end{proof}

下面要证明关于体元的两个十分有用的等式，为此先要介绍下述引理。

\begin{theorem}
    $\delta^{[a_1}{}_{a_1} \cdots \delta^{a_j}{}_{a_j}\delta^{a_{j + 1}}{}_{b_{j + 1}} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n} = \displaystyle\frac{(n - j)!j!}{n!}\delta^{[a_{j + 1}}{}_{b_{j + 1}} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n}$
\end{theorem}

根据上述引理，可以证明

\begin{theorem}
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\varepsilon_{b_1 \cdots b_n} = (-1)^sn!\delta^{[a_1}{}_{b_1} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n}$
        \item $\varepsilon^{a_1 \cdots a_j a_{j + 1} \cdots a_n}\varepsilon_{a_1 \cdots a_j b_{j + 1} \cdots b_n} = (-1)^s(n - j)!j!\delta^{[a_{j + 1}}{}_{b_{j + 1}} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n}$
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\varepsilon_{b_1 \cdots b_n} = \varepsilon^{[a_1 \cdots a_n]}\varepsilon_{[b_1 \cdots b_n]}$表明$\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\varepsilon_{b_1 \cdots b_n}$对全部上标和全部下标都为反称。
    不难证明这种$(n, n)$型张量的集合是$1$维矢量空间，而$\delta^{[a_1}{}_{b_1} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n}$属于这类张量（因为不难证明$\delta^{[a_1}{}_{b_1} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n} = \delta^{[a_1}{}_{[b_1} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n]}$），故任何这类张量与$\delta^{[a_1}{}_{b_1} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n}$只差一个乘子，从而$\varepsilon^{a_1 \cdots a_n}\varepsilon_{b_1 \cdots b_n} = K\delta^{[a_1}{}_{b_1} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n}$。
    与$\varepsilon_{a_1 \cdots a_n}\varepsilon^{b_1 \cdots b_n}$缩并，左边结果为$(-1)^sn!(-1)^sn!$，右边结果为$K\varepsilon_{b_1 \cdots b_n}\varepsilon^{b_1 \cdots b_n} = K(-1)^sn!$，于是$K = (-1)^sn!$，故得式（a）。
    两边分别对前$j$个上、下指标缩并得
    \[\begin{split}
        \varepsilon^{a_1 \cdots a_j a_{j + 1} \cdots a_n}\varepsilon_{a_1 \cdots a_j b_{j + 1} \cdots b_n} & = (-1)^sn!\delta^{[a_1}{}_{a_1} \cdots \delta^{a_j}{}_{a_j}\delta^{a_{j + 1}}{}_{b_{j + 1}} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n} \\
        & = (-1)^s(n - j)!j!\delta^{[a_{j + 1}}{}_{b_{j + 1}} \cdots \delta^{a_n]}{}_{b_n}
    \end{split}\]
    （其中最末一步用到上述引理）可见式（b）成立。
\end{proof}

\section{函数在流形上的积分，Gauss定理}

\begin{definition}
    设$\bm\varepsilon$为流形$M$上的任一体元，$f$为$M$上的$C^0$函数，则\textbf{$f$在$M$上的积分}（记作$\displaystyle\int_Mf$）定义为$n$形式场$f\bm\varepsilon$在$M$上的积分，即
    $$\int_Mf \coloneq \int_Mf\bm\varepsilon$$
\end{definition}

由定义知函数的积分与体元的选择有关。
只要流形上给定度规，我们约定总是用适配体元来定义函数的积分。
这样，在带度规的定向流形上，函数给定后其积分也就确定。
以$3$维欧氏空间$(\mathbb{R}^3, \delta_{ab})$为例。
设$\{x, y, z\}$为右手笛卡尔系，则$\bm\varepsilon = \mathrm{d}x \wedge \mathrm{d}y \wedge \mathrm{d}z$是适配体元，于是$(\mathbb{R}^3, \delta_{ab})$上的函数$f \colon \mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}$的积分按定义为$\displaystyle\int_{\mathbb{R}^3}f = \int_{\mathbb{R}^3}f\bm\varepsilon$，而右边无非是$3$形式场$\bm\omega = f\bm\varepsilon$的积分。
设$f$与笛卡尔系$\{x, y, z\}$结合而得的$3$元函数为$F(x, y, z)$，则
$$\bm\omega = F(x, y, z)\mathrm{d}x\wedge\mathrm{d}y\wedge\mathrm{d}z$$
故
$$\int f = \int f\bm\varepsilon = \int \bm\omega = \iiint F(x, y, z) \mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z$$
如果愿意，也可用（右手）球坐标系$\{r, \theta, \varphi\}$计算。
由线元式$\mathrm{d}s^2 = \mathrm{d}r^2 + r^2(\mathrm{d}\theta^2 + \sin^2\theta\mathrm{d}\varphi^2)$可知$g = r^4\sin^2\theta$，故$\bm\varepsilon = r^2\sin\theta\mathrm{d}r\wedge\mathrm{d}\theta\wedge\mathrm{d}\varphi$,于是$\bm\omega \equiv f\bm\varepsilon = \hat{F}(r, \theta, \varphi)r^2\sin\theta\mathrm{d}r \wedge\mathrm{d}\theta\wedge\mathrm{d}\varphi$（其中$\hat{F}(r, \theta, \varphi)$是由$f$与$\{r, \theta, \varphi\}$结合而得的$3$元函数），故
$$\int f = \int f\bm\varepsilon = \int\bm\omega = \iiint\hat{F}(r, \theta, \varphi)r^2\sin\theta\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta\mathrm{d}\varphi$$

下面介绍一般形式的Gauss定理。
读者熟悉的Gauss定理是
$$\iiint_V (\vec{\nabla}\cdot\vec{A})\mathrm{d}V = \oiint_S\vec{A}\cdot\vec{n}\mathrm{d}S$$
上式左右两边可分别形象地说成是``函数$\vec\nabla \cdot \vec A$与体元$\mathrm{d}V$的乘积的积分''和``函数$\vec A \cdot \vec n$与面元（$2$维体元）$\mathrm{d}S$的乘积的积分''。
下面分两步证明由Stokes定理可以导出一个公式，它把上式作为特例包括在内。
第一步是导出如下定理，其左边可看作上式左边的推广。

\begin{theorem}
    设$M$是$n$维定向流形，$N$是$M$中的$n$维紧致带边嵌入子流形，$g_{ab}$是$M$上的度规，$\bm\varepsilon$和$\nabla_a$分别是适配体元和适配导数算符，$v^a$是$M$上的$C^1$矢量场，则
    $$\int_{\operatorname{i}(N)}(\nabla_bv^b)\bm\varepsilon = \int_{\partial N}v^b\varepsilon_{b a_1 \cdots a_{n - 1}}$$
\end{theorem}

\begin{note}
    上式左边可看作上上式左边的推广。
\end{note}

\begin{proof}
    $n - 1$形式场$\bm\omega \equiv v^b\varepsilon_{b a_1 \cdots a_{n - 1}}$的外微分$\mathrm{d}\bm\omega = n\nabla_{[c}(v^b\varepsilon_{|b|a_1 \cdots a_{n - 1}]})$是$n$形式场，其中$\nabla_c$可为任意导数算符。
    $N$中任一点的$n$形式的集合是$1$维矢量空间，故该点的两个$n$形式$\mathrm{d}\bm\omega$与$\bm\varepsilon$只差一个因子，即
    $$n\nabla_{[c}(v^b\varepsilon_{|b|a_1 \cdots a_{n - 1}]}) = h\varepsilon_{ca_1 \cdots a_{n - 1}}$$
    其中$h$是$N$上的函数，可求之如下：
    上式两边与$\varepsilon^{ca_1 \cdots a_{n - 1}}$缩并，右边得$(-1)^shn!$，左边得
    \[\begin{split}
        & n\varepsilon^{ca_1 \cdots a_{n - 1}}\nabla_{[c}(v^b\varepsilon_{|b|a_1 \cdots a_{n - 1}]}) = n\varepsilon^{[ca_1 \cdots a_{n - 1}]}\nabla_{c}(v^b\varepsilon_{ba_1 \cdots a_{n - 1}}) \\
        = & n\varepsilon^{ca_1 \cdots a_{n - 1}}\varepsilon_{ba_1 \cdots a_{n - 1}}\nabla_{c}v^b = n(-1)^s(n - 1)!\delta^c{}_b\nabla_cv^b = (-1)^sn!\nabla_bv^b
    \end{split}\]
    （注意加入$\delta$时是把$\bm\varepsilon$的一个上标$c$换成了$b$）故$h = \nabla_bv^b, ~ \mathrm{d}\bm\omega = \bm\varepsilon\nabla_bv^b$。
    根据Stokes定理，上式得证。
\end{proof}

下面进一步把上式右边改写为同上上式右边类似的形式。
由于后者涉及边界$S$上的体元$\mathrm{d}S$，我们先从$\partial N$的体元谈起。
此处只讨论$\partial N$不是类光超曲面的情况，这时可谈及$\partial N$的归一化法矢$n^a$，满足$n^an_a = \pm 1$。
$N$上的度规$g_{ab}$在$\partial N$上的诱导度规为$h_{ab} = g_{ab} \mp n_an_b$。
把$\partial N$看作带度规$h_{ab}$的$n - 1$维流形，其体元（记作$\hat\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}$）应满足两个条件：
\textcircled{1} 与$\partial N$的诱导定向（记作$\bar\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}$）相容；
\textcircled{2} 与度规$h_{ab}$相适配，即
$$\hat\varepsilon^{a_1 \cdots a_{n - 1}}\hat\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}} = (-1)^{\hat s}(n - 1)!$$
其中$\hat\varepsilon^{a_1 \cdots a_{n - 1}}$是用$h_{ab}$对$\hat\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}$升指标的结果，$\hat s$是$h_{ab}$的对角元中负数的个数。
$\partial N$上满足这两个条件的体元$\hat\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}$称为\textbf{诱导体元}。
设$n^b$是$\partial N$的外向单位法矢（以$\operatorname{i}(N)$作为内部，``外向''有明确意义），则诱导体元$\hat\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}$与$N$上体元$\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}$有如下关系：
$$\hat\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}} = n^b\varepsilon_{b a_1 \cdots a_{n - 1}}$$

下面就是把上上式作为特例包括在内的一般Gauss定理。

\begin{theorem}
    设$M$是$n$维定向流形，$N$是$M$中的$n$维紧致带边嵌入子流形，$g_{ab}$是$M$上的度规，$\bm\varepsilon$和$\nabla_a$分别是适配体元和适配导数算符，$\bm{\hat\varepsilon}$是$\partial N$上的诱导体元，$\partial N$的外向法矢$n^a$满足$n^an_a = \pm 1$，$v^a$是$M$上的$C^1$矢量场,则
    $$\int_{\operatorname{i}(N)}(\nabla_av^a)\bm\varepsilon = \pm \int_{\partial N}v^an_a\bm{\hat\varepsilon} ~ \text{（$n^an_a = +1$时取$+$, $n^an_a = -1$时取$-$）}$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    由上一定理知只须证明$\displaystyle\int_{\partial}v^b\varepsilon_{ba_1 \cdots a_{n - 1}} = \pm \int_{\partial N}v^an_a\bm{\hat\varepsilon}$。
    令$\bm\omega = v^b\varepsilon_{ba_1 \cdots a_{n - 1}}$,注意到$\displaystyle\int_{\phi[S]}\bm\omega \equiv \int_{\phi[S]}\bm{\tilde\omega}$,只须证明
    $$\tilde\omega_{a_1 \cdots a_{n - 1}} = \pm v^bn_b\hat\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}, ~ \forall q \in \partial N$$
    其中$n^a$为$\partial N$的单位外向法矢。
    上式两边都是$W_q$上的$n - 1$形式，故必有$K$使
    $$\tilde\omega_{a_1 \cdots a_{n - 1}} = K v^bn_b\hat\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}$$
    于是只须证明$K = \pm 1$。
    设$\{(e_0)^a = n^a, (e_1)^a, \cdots, (e_{n - 1})^a\}$是$V_q$的一个右手正交归一基底，用$(e_1)^{a_1} \cdots (e_{n - 1})^{a_{n - 1}}$缩并上式，右边给出
    $$Kv^bn_b\hat\varepsilon_{12\cdots(n - 1)} = \pm Kv^b(e^0)_b\hat\varepsilon_{12\cdots(n - 1)} = \pm K v^0$$
    （其中$\hat\varepsilon_{12\cdots(n - 1)}$是$\hat\varepsilon_{a_1 \cdots a_{n - 1}}$在用基底$\{(e_1)^a, \cdots, (e_{n - 1})^a\}$表示时的分量，第一个等号是因为$n_b = \pm(e^0)_b$\footnote{
        $n_b = n_0(e^0)_b$，其中$n_0 \equiv n_b(e_0)^b = n_bn^b = \pm 1$。
    }，第二个等号是因为右手基底保证$\hat\varepsilon_{12\cdots(n - 1)} = 1$。）
    另一方面，左边缩并结果为
    \[\begin{split}
        & \tilde\omega_{a_1 \cdots a_{n - 1}}(e_1)^{a_1} \cdots (e_{n - 1})^{a_{n - 1}} = \omega_{a_1 \cdots a_{n - 1}}(e_1)^{a_1} \cdots (e_{n - 1})^{a_{n - 1}} \\
        = & v^b\varepsilon_{b a_1 \cdots a_{n - 1}}(e_1)^{a_1} \cdots (e_{n - 1})^{a_{n - 1}} = v^\mu\varepsilon_{\mu 1 2 \cdots (n - 1)} = v^0\varepsilon_{0 1 2 \cdots (n - 1)} = v^0
    \end{split}\]
    对比两式得$K = \pm 1$。
\end{proof}

\begin{note}
    上述定理的条件是$n^a$为$\partial N$的外向单位法矢。
    把规定改为``当$n^an_a = +1$时，$n^a$朝外向，$n^an_a = -1$时$n^a$朝内向'',则上述定理右边的$\pm$号消失，Gauss定理改取如下形式
    $$\int_{\operatorname{i}(N)}(\nabla_av^a)\bm\varepsilon = \int_{\partial N}v^an_a\bm{\hat\varepsilon}$$
    
    若$\partial N$为类光超曲面，即$n^an_a = 0$，则上式仍然成立，但$\bm{\hat\varepsilon}$要按下式定义：
    $$\frac{1}{n}\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = n_{[a_1}\hat\varepsilon_{a_2 \cdots a_n]}$$
\end{note}

\section{对偶微分形式}

以$\Lambda_p(l)$代表$p \in M$的全部$l$形式的集合，则有
$$\dim\Lambda_p(l) = C^l_n = C^{n - l}_n = \dim\Lambda_p(n - l)$$
若$M$为带度规$g_{ab}$的定向流形，$\bm\varepsilon$为适配体元，则可用$\bm\varepsilon$及$g_{ab}$在$\Lambda_M(l)$和$\Lambda_M(n - l)$之间定义一个同构映射如下：

\begin{definition}
    $\forall \bm\omega \in \Lambda_M(l)$，定义$\bm\omega$的\textbf{对偶微分形式}$^*\bm\omega \in \Lambda_M(n - l)$为
    $$^*\omega_{a_1 \cdots a_{n - 1}} \coloneq \frac{1}{n!}\omega^{b_1 \cdots b_l}\varepsilon_{b_1 \cdots b_l a_1 \cdots a_{n - 1}}$$
    其中
    $$\omega^{b_1 \cdots b_l} = g^{b_1c_1} \cdots g^{b_lc_l}\omega_{c_1 \cdots c_l}$$
\end{definition}

\begin{note}
    以上定义的$^*$称为\textbf{Hodge star}。不难看出：
    \textcircled{1} $^* \colon \Lambda_M(l) \to \Lambda_M(n - l)$是同构映射；
    \textcircled{2} $f \in \mathscr{F}_M$作为$0$形式场，其对偶形式场按定义为：
    $$^*f_{a_1 \cdots a_n} = \frac{1}{0!}f\varepsilon_{a_1 \cdots a_n} = f\varepsilon_{a_1 \cdots a_n}$$
    即$^*f$等于度规适配的体元$\bm\varepsilon$的$f$倍，因此可以说函数$f$的积分定义为其对偶形式场的积分。
    对上式再取$^*$得
    $$^*(^*f) = ^*(f\bm\varepsilon) = \frac{1}{n!}f\varepsilon^{b_1 \cdots b_n}\varepsilon_{b_1 \cdots b_n} = (-1)^sf$$
    这一结果可推广为如下定理：
\end{note}

\begin{theorem}
    $^{**}\bm\omega = (-1)^{s + l(n - l)}\bm\omega$
\end{theorem}

现在用微分几何观点重新观察早已熟悉的$3$维欧氏空间$(\mathbb{R}^3, \delta_{ab})$上的矢量代数和矢量场论（其中$M$就是$\mathbb{R}^3$）。

\begin{enumerate}[（1）]
    \item 为什么过去从未听说过$1$、$2$和$3$形式场？
    首先，利用欧式度规$\delta_{ab}$可把对偶矢量场$\omega_a$变为矢量场$\omega^a = \delta^{ab}\omega_b$，从而消除了使用$1$形式场的必要性。
    今后在只涉及$(\mathbb{R}^3, \delta_{ab})$时将不再认真区分上下标。
    其次，由于$n = 3$，$\Lambda_M(2)$与$\Lambda_M(1)$维数相同并可用同构映射$^* \colon \Lambda_M(2) \to \Lambda_M(1)$把$\bm\omega \in \Lambda_M(2)$与$^*\bm\omega \in \Lambda_M(1)$认同，从而消除了使用$2$形式场的必要性。
    类似地，$\Lambda_M(3)$与$\Lambda_M(0)$维数相同并可用同构映射$^* \colon \Lambda_M(3) \to \Lambda_M(0)$把$\bm\omega \in \Lambda_M(3)$与$^*\bm\omega \in \Lambda_M(0)$认同，而后者（$0$形式场）就是$\mathbb{R}^3$上的函数。
    可见$3$维欧氏空间的微分形式场都可由函数和矢量场代替。
    \item 现在讨论矢量代数的点乘和叉乘运算。
    把矢量$\vec A$和$\vec B$分别记作$A^a$和$B^b$。
    $\vec A$和$\vec B$的点乘积$\vec A \cdot \vec B$自然就是$A_aB^a$，但对叉乘积$\vec A \times \vec B$如何理解？令
    $$\omega_{ab} \equiv A_a \wedge B_b = 2A_{[a}B_{b]}$$
    则
    $$^*\omega_c = \frac{1}{2}\omega^{ab}\varepsilon_{abc} = \varepsilon_{abc}A^{[a}B^{b]} = \varepsilon_{abc}A^{a}B^{b}$$
    其中，$\varepsilon_{abc}$是欧氏度规的适配体元。
    设$\{x, y, z\}$为右手笛卡尔坐标系，则其坐标基底正交归一，于是$\varepsilon_{abc}$在此系的非零分量$\varepsilon_{ijk}$为
    $$\varepsilon_{123} = \varepsilon_{312} = \varepsilon_{231} = -\varepsilon_{132} = -\varepsilon_{213} = -\varepsilon_{321} = 1$$
    可见$\varepsilon_{ijk}$就是熟知的Levi--Civita记号\footnote{$
        \varepsilon_{a_1 a_2 a_3 \ldots a_n} \coloneq
        \begin{cases}
        +1 & \text{如果}(a_1 , a_2 , a_3 , \ldots , a_n) \text{是} (1,2,3,\dots,n) \text{的一个偶排列}  \\
        -1 & \text{如果}(a_1 , a_2 , a_3 , \ldots , a_n) \text{是} (1,2,3,\dots,n) \text{的一个奇排列} \\
        0 & \text{其他情况}
        \end{cases}
    $}。
    于是$^*\omega_c$在该笛卡尔系的第$k$分量为
    $$^*\omega_k = \varepsilon_{ijk}A^iB^j, ~ k = 1, 2, 3$$
    上式右边正是$\vec A \times \vec B$按叉乘定义的第$k$分量$(\vec A \times \vec B)_k$，故$\vec A \times \vec B$可看作$^*\bm\omega$（准确地说是对偶矢量$^*\bm\omega$对应的矢量）。
    而$\bm\omega = A \wedge B$，可见对$\vec A$和$\vec B$求叉积就是先求楔积$A \wedge B$再求其对偶形式，可直观地表达为$\times = ^* \comp \wedge$。
    \item 再从微分几何看$3$维欧氏空间的矢量场论。
    如前所述，矢量场论的$\vec\nabla$就是与欧氏度规$\delta_{ab}$适配的导数算符$\partial_a$，涉及$\vec\nabla$的公式原则上都可用$\partial_a$表出。
    例如
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $\vec\nabla f = \partial_af$
        \item $\vec\nabla \cdot \vec A = \partial_aA^a$
        \item $\vec\nabla \times \vec A = \varepsilon^{abc}\partial_aA_b$ （推导参考前述内容）
        \item $\vec\nabla \cdot (\vec A \vec B) = \partial_a(A^aB^b)$
        \item $\vec\nabla\vec A = \partial^aA^b$
        \item $\nabla^2f = \partial_a\partial^af$
        \item $\nabla^2\vec A = \partial_a\partial^aA^b$
    \end{enumerate}
    借用$\partial_a$及抽象指标还可使一些常用公式的推证简化而且理由清晰。仅举二例。
    
    \begin{example}
    用$\partial_a$证明
    $$\vec\nabla\cdot(\vec A \times \vec B) = \vec B \cdot (\vec\nabla \times \vec A) - \vec A \cdot (\vec\nabla \times \vec B)$$
    \end{example}

    \begin{proof}
        $\vec\nabla\cdot(\vec A \times \vec B) = \partial_c(\varepsilon^{cab}A_aB_b) = \varepsilon^{cab}(A_a\partial_cB_b + B_b\partial_cA_a)$
        
        而$\vec B \cdot (\vec\nabla \times \vec A) = B_b(\vec\nabla \times \vec A)^b = B_b(\varepsilon^{bac}\partial_cA_a) = \varepsilon^{cab}B_b\partial_cA_a$
        
        $-\vec A \cdot (\vec\nabla \times \vec B) = -A_a(\vec\nabla \times \vec B)^a = -A_a(\varepsilon^{acb}\partial_cB_b) = \varepsilon^{cab}A_a\partial_cB_b$
        
        代入便得证。
    \end{proof}

    \begin{example}
        用$\partial_a$证明
        $$\vec\nabla(\vec A \cdot \vec B) = (\vec A \cdot \vec\nabla)\vec B + (\vec B \cdot \vec\nabla)\vec A + \vec A \times (\vec\nabla \times \vec B) + \vec B \times (\vec\nabla \times \vec A)$$
    \end{example}

    \begin{proof}
        右边第一项$= A_a\partial^aB^b$

        右边第二项$= B_a\partial^aA^b$
        \[\begin{split}
            \text{右边第三项} & = \vec A \times (\varepsilon^{cde}\partial_dB_e) = \varepsilon^{bac}A_a(\varepsilon_{cde}\partial^dB^e) \\
            & = 2\delta^b_{[d}\delta^a_{e]}A_a\partial^dB^e = (\delta^b_d\delta^a_e - \delta^b_e\delta^a_d)A_a\partial^dB^e = A_a\partial^bB^a - A_a\partial^aB^b
        \end{split}\]
        同理，右边第四项$= B_a\partial^bA^a - B_a\partial^aA^b$
        
        故，右边$= A_a\partial^bB^a + B_a\partial^bA^a = \partial^b(A_aB^a) = \vec\nabla(\vec A \cdot \vec B)$
    \end{proof}
    \item $3$维欧氏空间中的梯度、旋度和散度可用外微分简单表述如下：
    \begin{theorem}
        设$f$和$\vec A$是$3$维欧氏空间的函数和矢量场，则
        $$\mathrm{grad} f = \mathrm{d}f, ~ \mathrm{curl} \vec A = \mathrm{^*d}A, ~ \mathrm{div} \vec A = \mathrm{^*d}(^*A)$$
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        $$\mathrm{d}A = 2\partial_{[b}A_{a]}$$
        $$\mathrm{^*d}A = \partial^{[b}A^{a]}\varepsilon_{bac} = \vec\nabla \times \vec A$$
        $$^*A = A^a\varepsilon_{abc}$$
        $$\mathrm{d}^*A = 3\partial_{[d}A^a\varepsilon_{|a|bc]}$$
        $$\mathrm{^*d}^*A = \frac{3}{3!}\partial^{[d}A_a\varepsilon^{|a|bc]}\varepsilon_{bcd} = \frac{1}{2}\partial^dA_a\varepsilon^{bca}\varepsilon_{bcd} = \frac{1}{2}\partial^dA_a2!\delta^a_d = \partial_aA^a$$
    \end{proof}

    $\mathbb{R}^3$是平凡流形保证$\mathbb{R}^3$上的闭形式场必恰当，同上述定理结合便很容易证明$3$维欧氏空间场论中并不易证的下列熟知命题：
    \begin{enumerate}[（1）]
        \item 无旋矢量场必可表为梯度，即
        $$\mathrm{curl}\vec E = 0 \Rightarrow \exists \text{标量场}\phi ~ \text{使} \vec E = \mathrm{grad}\phi$$
        \item 无散矢量场必可表为旋度，即
        $$\mathrm{div}\vec B = 0 \Rightarrow \exists \text{矢量场}\vec A ~ \text{使} \vec B = \mathrm{curl}\vec A$$
    \end{enumerate}

    \begin{proof}
        \begin{enumerate}[（1）]
            \item $\mathrm{curl}\vec E = 0 \Rightarrow \mathrm{^*d}E = 0  \Rightarrow ^*(\mathrm{^*d}E) = ^*0 = 0$
            而根据$^{**}\bm\omega = (-1)^{s + l(n - l)}\bm\omega$，可知$^*(\mathrm{^*d}E) = \mathrm{d}E$
            \item $\mathrm{div}\vec B = 0 \Rightarrow \mathrm{^*d}(^*B) = 0 \Rightarrow \mathrm{d}(^*B) = 0 \Rightarrow ^*B = \mathrm{d}A \Rightarrow B = \mathrm{^*d}A$
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{enumerate}
