\chapter{李群和李代数}

\section{群论初步}

\begin{definition}
    集合$G$配以满足以下条件的映射$G \times G \to G$（叫群乘法）称为群：
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $(g_1g_2)g_3 = g_1(g_2g_3) ~ \forall g_1, g_2, g_3 \in G$
        \item 存在恒等元$e \in G$，使$eg = ge = g, ~ \forall g \in G$
        \item $\forall g \in G$, 存在逆元$g^{-1} \in G$,使$g^{-1}g = gg^{-1} = e$
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{note}
    恒等元是唯一的\footnote{
        考虑有两个恒等元$e_1, e_2$，有$e_1e_2 = e_1 = e_2$
    }，任一群元的逆元也是唯一的\footnote{
        考虑任一群元$g$有两个逆元$g_1^{-1}, g_2^{-1}$，有$g_1^{-1} = (g_2^{-1}g)g_1^{-1} = g_2^{-1}(gg_1^{-1}) = g_2^{-1}$
    }。
\end{note}

\begin{definition}
    乘法满足交换律的群（即$gh = hg ~ \forall g, h \in G$）称为阿贝尔群。
    只含有限个元素的群叫有限群，否则叫无限群。
    群$G$的子集$H$称为$G$的子群，若$H$用$G$的乘法为乘法也构成群。
\end{definition}

\begin{definition}
    设$G$和$G'$是群。
    映射$\mu \colon G \to G'$叫同态，若
    $$\mu(g_1g_2) = \mu(g_1)\mu(g_2), \forall g_1, g_2 \in G$$
\end{definition}

\begin{theorem}
    同态映射$\mu \colon G \to G'$有以下性质：
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item 若$e, e'$各为$G, G'$的恒等元，则$\mu(e) = e'$\footnote{
            $\mu(g) = \mu(ge) = \mu(g)\mu(e), ~ \forall \mu(g) \in G'$，考虑到恒等元的唯一性，则必有$\mu(e) = e'$。
        }
        \item $\mu(g^{-1}) = \mu(g)^{-1}, \forall g \in G$\footnote{
            $\mu(g^{-1}) = \mu(g^{-1})e' = \mu(g^{-1})\mu(g)\mu(g)^{-1} = \mu(e)\mu(g)^{-1} = \mu(g)^{-1}$
        }
        \item $\mu[G]$是$G'$的子群\footnote{
            显然$\mu[G]$是$G'$的子集（否则$\mu$就不构成$G \to G'$的映射）。
            按$\mu$的定义，容易验证$\mu[G]$上的乘法是结合的，单位元是$\mu(e)$，$\mu(g)$逆元为$\mu(g^{-1})$
        }，当$G$是阿贝尔群时$\mu[G]$是$G'$的阿贝尔子群\footnote{
            若$G$上的乘法可交换，则$\mu$的定义保证$\mu[G]$上的乘法也可交换。
            注意这并不说明$G'$上的乘法可交换。
        }。
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}
    一一到上的同态映射称为同构。
    当有可能与矢量空间之间的同构混淆时又明确地把群之间的同构称为群同构。
    同构$\mu \colon G \to G$称为群$G$上的自同构。
\end{definition}

\begin{example}
    $\forall g \in G$，可构造一个称为伴随同构的自同构映射，又称内自同构，记作$I_g \colon G \to G$，定义\footnote{
        当然应该验证这一定义符合同构映射的要求。
        首先$I_g(h_1h_2) = I_g(h_1)I_g(h_2)$说明这是同态映射。
        其次，$I_g(h_1) = I_g(h2) \Rightarrow h_1 = h_2, \forall h_1, h_2 \in G$说明该映射是一一的。
        最后，$I_g(g^{-1}hg) = h, \forall h \in G$说明该映射是到上的。
    }为$$I_g(h) \coloneq ghg^{-1}, \forall h \in G$$
\end{example}

\begin{note}
    今后常把两个同构的群视作一样，并用等号表示。
\end{note}

\begin{definition}
    群$G$和$G'$（看作两个集合）的卡氏积$G \times G'$按下列乘法
    $$(g_1, g_1')(g_2, g_2') \coloneq (g_1g_2, g_1'g_2'), ~ \forall g_1, g_2 \in G, ~ g_1',g_2' \in G'$$
    构成的群称为$G$和$G'$的直积群。
\end{definition}

\begin{example}
    以加法为群乘法，则$\mathbb{R}$是群。
    $\mathbb{R}^2 \equiv \mathbb{R} \times \mathbb{R}$配以由上式定义的乘法就构成直积群，而且此乘法正好是$\mathbb{R}^2$上（自然定义）的加法。
\end{example}

\begin{definition}
    设$H$是群$G$的子群，$g \in G$，则$gH \equiv \{gh \mid h \in H\}$称为$H$的含$g$的左陪集。
    类似地可定义右陪集。
\end{definition}

\begin{note}
    若子群$H$的两个左陪集有交，则两者必相等\footnote{
        设$p = g_1h_1 = g_2h_2$是$g_1H \cap g_2H$中的一个元素。
        $\forall x = g_1h_x \in g_1H$，有$x = g_1h_1h_1^{-1}h_x = g_2h_2h_1^{-1}h_x \in g_2H$，反之亦然。
    }。
\end{note}

\begin{definition}
    群$G$的子群$H$称为正规子群或不变子群，若
    $$ghg^{-1} \in H, ~ \forall g \in G, h \in H$$
\end{definition}

\begin{definition}
    设$G$是群，则$A(G) \equiv \{\mu \colon G \to G \mid \mu \text{为自同构映射}\}$以映射的复合为群乘法构成群，称为群$G$的自同构群。
    ``以映射的复合为乘法''是指$\forall \mu, \nu \in A(G)$，群乘积$\mu\nu \in A(G)$定义为$(\mu\nu)(g) \equiv \mu(\nu(g)) ~ \forall g \in G$。
\end{definition}

\begin{theorem}
    以$A_I(G)$代表$G$上全体内自同构映射的集合，即
    $$A_I(G) \equiv \{I_g \colon G \to G \mid g \in G\} \subset A(G)$$
    则$A_I(G)$是群$A(G)$的一个正规子群。
\end{theorem}

\begin{proof}
    $A_I(G)$显然是$A(G)$的子集，并且容易证明，以映射复合为群乘法，$A_I(G)$也构成群，所以$A_I(G)$是$A(G)$的子群。
    其恒等元为$I_e$，其相应于$I_g$的逆元为$I_{g^{-1}}$。
    为了验证它还是正规子群，考虑$(\mu I_g \mu^{-1})(h) = \mu(g(\mu^{-1}(h))g^{-1}) = \mu(g)\mu(\mu^{-1}(h))\mu(g^{-1}) = I_{\mu(g)}(h), \forall \mu \in A(G), I_g \in A_I(G), h \in G$。
    所以有$\mu I_g \mu^{-1} = I_{\mu(g)} \in A_I(G), \forall \mu \in A(G), I_g \in A_I(G)$。
\end{proof}

\begin{definition}
    设$H$和$K$是群，且存在同态映射$\mu \colon K \to A(H)$。$\forall k \in K$，把$\mu(k) \in A(H)$简记作$\mu_k$，则$G \equiv H \times K$配以下式定义的群乘法
    $$(h, k)(h', k') \coloneq (h\mu_k(h'), kk'), ~ \forall h,h' \in H, k, k' \in K$$
    所构成的群称为$H$和$K$的半直积群\footnote{
        真是一个巧妙的定义。
        
        结合律：$[(h, k)(h', k')](h'', k'') = (h\mu_k(h'), kk')(h'', k'') = (h\mu_k(h')\mu_{kk'}(h''), kk'k'')$
        而$(h, k)[(h', k')(h'', k'')] = (h, k)(h'\mu_{k'}(h''), k'k'') = (h\mu_k(h'\mu_{k'}(h'')), kk'k'') = (h\mu_k(h')\mu_k\mu_{k'}(h''), kk'k'') = (h\mu_k(h')\mu_{kk'}(h''), kk'k'')$
        最后两个等号是因为$A(H)$中的元素皆为同态映射，而且$\mu$本身也是同态映射（因此$\mu(ab) = \mu(a)\mu(b)$）。

        单位元：注意到同态映射保单位元，而$A(H)$中的单位元就是恒等映射，故$(e_h, e_k)(h, k) = (e_h\mu_{e_k}(h), e_kk) = (e_hh, e_kk)$
        而$(h, k)(e_h, e_k) = (h\mu_k(e_h), ke_k) = (he_h, ke_k)$

        逆元：$(\mu_{k^{-1}}(h^{-1}), k^{-1})(h, k) = (\mu_{k^{-1}}(h^{-1})\mu_{k^{-1}}(h), k^{-1}k) = (e_h, e_k)$
        而$(h, k)(\mu_{k^{-1}}(h^{-1}), k^{-1}) = (h\mu_k(\mu_{k^{-1}}(h^{-1})), kk^{-1}) = (e_h, e_k)$
    }，记作$G \equiv H \otimes_S K$。
\end{definition}

\section{李群}

\begin{definition}
    若$G$既是$n$维（实）流形又是群，其群乘映射$G \times G \to G$（请注意$G \times G$也是流形）和求逆元映射$G \to G$都是$C^\infty$的，则$G$叫$n$维（实）李群\footnote{
        约定把有离散拓扑的可数群称为零维李群。
        因为有限群的默认拓扑是离散拓扑，所以有限群都可看作零维李群。
    }。
\end{definition}

\begin{example}
    以加法为群乘法，则$\mathbb{R}$是$1$维李群。
\end{example}

\begin{example}
    $\mathbb{R}$和$\mathbb{R}$的直积群$\mathbb{R}^2$是$2$维李群。
    推而广之，$\mathbb{R}^n$是$n$维李群。
\end{example}

\begin{example}
    设$\phi \colon \mathbb{R} \times M \to M$是流形$M$上的任一单参微分同胚群，则$\{\phi_t \mid t \in \mathbb{R}\}$是$1$维李群\footnote{
        $\phi(t, p) = p ~ \forall p \in M, t \in \mathbb{R}$的情况可视为例外。
        这是与$M$上的$0$矢量场对应的那个特殊的单参微分同胚群，是只含恒等元的独点群，可看作零维李群。
    }，同构于$\mathbb{R}$。
\end{example}

\begin{example}
    易证广义黎曼空间$(M, g_{ab})$上的两个等度规映射的复合也是等度规映射，因此$(M, g_{ab})$上全体等度规映射的集合以复合映射为乘法构成群，称为$(M, g_{ab})$的等度规群。
    还可验证等度规群是李群。
    闵氏时空的等度规群是$10$维李群，施瓦西时空的等度规群是$4$维李群。
    一般地，$n$维广义黎曼空间$(M, g_{ab})$的等度规群的维数$m \leq n(n+1)/2$。
    但$(M, g_{ab})$上全体微分同胚的集合则``大''到不能构成有限群。
    事实上，它是一个无限维群。
\end{example}

\begin{note}
    本章只限于讨论有限维李群，虽然许多结论对无限维李群也适用。
\end{note}

以下如无特别声明，$G$一律代表李群。
李群的双重身份（即是群又是流形）使得用几何语言研究李群成为可能。
群乘映射和求逆元映射的光滑性则使李群具有一系列好性质。

\begin{definition}
    李群$G$和$G'$之间的$C^\infty$同态映射$\mu \colon G \to G'$称为李群同态。
    李群同态$\mu$称为李群同构，若$\mu$为微分同胚。
\end{definition}

\begin{definition}
    李群$G$的子集$H$称为$G$的李子群，若$H$既是$G$的子流形又是$G$的子群。
\end{definition}

\begin{definition}
    $\forall g \in G$，映射$L_g \colon h \mapsto gh ~ \forall h \in G$叫做由$g$生成的左平移。
\end{definition}

\begin{note}
    \textcircled{1} 由李群定义中关于群乘映射和求逆元映射的$C^\infty$性可知左平移$L_g \colon G \to G$是微分同胚映射。
    \textcircled{2} 易见$L_{gh} = L_g \comp L_h$。
\end{note}

以下的讨论经常涉及$G$的一点的矢量和$G$的一个子集上的矢量场，并要对两者作明确区分。
我们将用$A, B, \cdots$代表一点的矢量，用$\bar A, \bar B, \cdots$代表矢量场，用$\bar A_g$代表矢量场$\bar A$在点$g \in G$的值。
为简化表达式，本章中所有矢量（除少数情况外）都不加抽象指标。

\begin{definition}
    $G$上的矢量场$\bar A$叫左不变的，若
    $$L_{g*}\bar A = \bar A, ~ \forall g \in G$$
    其中$L_{g*}$是由左平移映射$L_g \colon G \to G$诱导的推前映射。
\end{definition}

\begin{note}
    \textcircled{1} 左不变矢量场必为$C^\infty$矢量场；
    \textcircled{2} 不难看出左不变矢量场的定义式等价于
    $$(L_{g*}\bar A)_{gh} = \bar A_{gh}$$
    推前映射一般只能把一点的张量映射为张量，但当$\phi \colon M \to N$是微分同胚时，$\phi_*$可把$M$上张量场$v$映为$N$上张量场$\phi_*v$，定义为$(\phi_*v)|_{\phi(p)} = \phi_*(v|_p) ~ \forall p \in M$。
    用于现在的情况，就是$(L_{g*}\bar A)_{gh} = L_{g*}(\bar A_h)$。
    于是上式又等价于$$\bar A_{gh} = L_{g*}(\bar A_h)$$
    上式可作为左不变矢量场$\bar A$的等价定义。
\end{note}

不难看出左不变矢量场之和以及左不变矢量场乘以常数仍为左不变矢量场，故$\mathscr{L} \equiv \{\bar A \mid \bar A \text{是$G$上的左不变矢量场}\}$是矢量空间。

\begin{theorem}
    $G$上全体左不变矢量场的集合$\mathscr{L}$与$G$的恒等元$e$的切空间$V_e$（作为两个矢量空间）同构。
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\forall A \in V_e$，用下式定义$G$上的矢量场$\bar A$:
    $$\bar A_g \coloneq L_{g*}A, ~ \forall g \in G$$
    由此得$\bar A_e = A$。把上式的$g$改为$gh$得
    $$\bar A_{gh} = L_{gh*}A = (L_g \comp L_h)_*A = (L_{g*} \comp L_{h*})A = L_{g*}(L_{h*}A) = L_{g*}\bar A_h$$
    因此\footnote{
        关于复合映射的推前等于推前映射的复合，证明如下：
        $(L_g \comp L_h)_*A(f) \coloneq A((L_g \comp L_h)^*f) ~ \forall f \in \mathscr{F}$，
        而$(L_g \comp L_h)^*f|_p \coloneq f|_{(L_g \comp L_h)(p)} = f|_{L_g(L_h(p))} = L_g^*f|_{L_h(p)} = L_h^*(L_g^*f)|_p = (L_h^* \comp L_g^*)f|_p ~ \forall p$。
        因此$(L_g \comp L_h)_*A(f) = A((L_h^* \comp L_g^*)f) ~ \forall f \in \mathscr{F}$。另一方面，$[(L_{g*} \comp L_{h*})A](f) = [L_{g*}(L_{h*}A)](f) = (L_{h*}A)(L_g^*f) = A(L_h^*L_g^*f) = A((L_h^* \comp L_g^*)f) ~ \forall f \in \mathscr{F}$
    }$\bar A$是左不变矢量场。
    可见上式定义了一个映射$\eta \colon V_e \to \mathscr{L}$（把$A$映为$\bar A$）。
    $L_{g*}$的线性性保证$\eta$的线性性，由$\bar A_e = A$易见\footnote{
        假设有$A \neq B$，则$\eta(A) = \bar A, \eta(B) = \bar B$，因其在$e$点不等（$\bar A_e = A \neq B = \bar B_e$），故$\bar A \neq \bar B$。
    }$\eta$是一一映射。
    于是欲证$\eta$为同构只须证$\eta$为到上映射。
    $\forall \bar A \in \mathscr{L}$，有$\bar A_e \in V_e$。
    注意到$\eta(\bar A_e)|_g = L_{g*}\bar A_e = \bar A_{ge} = \bar A_g, ~ \forall g \in G$。
    这说明$\eta(\bar A_e) = \bar A， ~ \forall \bar A \in \mathscr{L}$。
    即$\eta$为到上映射\footnote{
        就是说，任给一个$\bar A \in \mathscr{L}$，都可以找到其原像$\bar A_e \in V_e$。
    }。
\end{proof}

\section{李代数}

在矢量空间$\mathscr{V}$上定义某种称为``乘法''的映射就得到一个代数。
一种重要的乘法叫李括号，记作$[,] \colon \mathscr{V} \times \mathscr{V} \to \mathscr{V}$，它是满足以下两条件的双线性映射：
\begin{enumerate}[（a）]
    \item $[A, B] = -[B, A], ~ \forall A, B \in \mathscr{V}$
    \item $[A, [B, C]] + [C, [A, B]] + [B, [A, C]] = 0, ~ \forall A, B, C \in \mathscr{V}$
\end{enumerate}
第二个条件称为雅克比恒等式。

\begin{definition}
    定义了李括号的矢量空间称为李代数。
    任意两个元素的李括号都为零的李代数称为阿贝尔李代数。
\end{definition}

本章只讨论有限维实矢量空间上的李代数（实李代数），虽然许多结论对无限维（实或复）李代数也适用。

\begin{example}
    把$\mathbb{R}^3$看作$3$维矢量空间，用下式定义李括号
    $$[\vec v, \vec u] \coloneq \vec v \times \vec u, \forall \vec v, \vec u \in \mathbb{R}^3$$
    则$\mathbb{R}^3$成为李代数。
\end{example}

\begin{example}
    $\mathscr{M} \equiv \{m \times m \text{矩阵}\}$显然为$m^2$维矢量空间。
    用矩阵对易子定义李括号，即
    $$[A, B] \coloneq AB - BA, \forall A, B \in \mathscr{M}, \text{（其中$AB$是$A, B$的矩阵积）}$$
    则$\mathscr{M}$是李代数。
\end{example}

\begin{theorem}
    $G$上全体左不变矢量场的集合$\mathscr{L}$是李代数。
\end{theorem}

\begin{proof}
    以矢量场对易子为李括号。因为$\forall \bar A, \bar B \in \mathscr{L}$有
    $$L_{g*}[\bar A, \bar B] = [L_{g*}\bar A, L_{g*}\bar B] = [\bar A, \bar B]$$
    所以$[\bar A, \bar B] \in \mathscr{L} ~ \forall \bar A, \bar B \in \mathscr{L}$，可见对易子的确是从$\mathscr{L} \times \mathscr{L}$到$\mathscr{L}$的映射。
    对易子当然是双线性的和反称的。而且可以验证对易子也满足雅克比恒等式。
\end{proof}

\begin{definition}
    设$\mathscr{V}$和$\mathscr{W}$是李代数。
    线性映射$\beta \colon \mathscr{V} \to \mathscr{W}$称为李代数同态，若它保李括号，即$\beta([A, B]) = [\beta(A), \beta(B)] ~ \forall A, B \in \mathscr{V}$。
    李代数同态$\beta \colon \mathscr{V} \to \mathscr{W}$称为李代数同构，若$\beta$是一一到上映射。
\end{definition}

\begin{note}
    今后常把两个同构的李代数视作相同，并用等号表示。
\end{note}

对李群$G$的恒等元$e$的切空间$V_e$用下式定义李括号：
$$[A, B] \coloneq [\bar A, \bar B]_e, ~ \forall A, B \in V_e$$
（其中$\bar A, \bar B$分别是$A, B$对应的左不变矢量场。）则$V_e$成为李代数\footnote{
    这巧妙地利用了$V_e$线性同构于$\mathscr{L}$这一事实。
}，称为李群$G$的李代数，记作$\mathscr{G}$。易证$\mathscr{G}$与$\mathscr{L}$有李代数同构关系，$\eta$可充当同构映射。
反之，给定一个李代数，是否也可找到一个李群，它的李代数是所给的李代数？
答案是：这样的李群一定存在，并且唯一到只差整体拓扑结构的程度。（例如，以流形$S^1$上的角坐标之和作为群乘法，则$S^1$是$1$维李群，它与$1$维李群$\mathbb{R}$不同---有不同的整体拓扑---但却有相同的李代数。第$6$节末还将给出有相同李代数的不同李群的另外两个重要例子。）
准确地说，给定一个李代数，总可找到唯一的单连通李群（其流形为单连通流形\footnote{
    任一闭曲线可通过连续变形缩为一点的连通流形称为单连通流形。
}的李群），它以所给李代数为李代数。
这是李群理论中的一个重要定理。李群和李代数的这一密切联系使李群的讨论大为简化，因为李代数比李群简单得多。

\begin{theorem}
    设$\mathscr{G}$和$\mathscr{\hat G}$分别是李群$G$和$\hat G$的李代数，$\rho \colon G \to \hat G$是同态映射，则$\rho$在点$e \in G$诱导的推前映射$\rho_* \colon \mathscr{G} \to \mathscr{\hat G}$是李代数同态。
\end{theorem}

\begin{definition}
    李代数$\mathscr{G}$的子空间$\mathscr{H}$称为$\mathscr{G}$的李子代数，若
    $$[A, B] \in \mathscr{H}, ~ \forall A, B \in \mathscr{H}$$
    其中$[A, B]$是把$A, B$看作$\mathscr{G}$的元素时的李括号，现在也称为子代数$\mathscr{H}$的李括号。
\end{definition}

\begin{theorem}
    设$H$是李群$G$的李子群，则$H$的李代数$\mathscr{H}$是$\mathscr{G}$的李子代数。
\end{theorem}

\begin{definition}
    李代数$\mathscr{G}$的子代数$\mathscr{H}$称为$\mathscr{G}$的理想，若
    $$[A, \mu] \in \mathscr{H}, ~ \forall A \in \mathscr{G}, \mu \in \mathscr{H}$$
\end{definition}

\begin{note}
    理想在李代数理论中的角色相当于正规子群在群论中的角色。
\end{note}

\begin{theorem}
    设$\mathscr{H} \subset \mathscr{G}$是理想，$\mathscr{G} / \mathscr{H}$代表以等价类为元素的集合（$A, B \in \mathscr{G}$叫等价的，若$A - B \in \mathscr{H}$）,则$\mathscr{G} / \mathscr{H}$是李代数，称为商李代数。
\end{theorem}

\begin{definition}
    李代数$\mathscr{G}$称为单李代数，若它不是阿贝尔代数而且除$\mathscr{G}$及$\{0\}$外不含理想。
    $\mathscr{G}$称为半单李代数，若它不含非零的阿贝尔理想。
    相应地，李群$G$称为单李群，若它不是阿贝尔群而且除$G$外不含正规子群。
    $G$称为半单李群，若它不含阿贝尔正规子群。
\end{definition}

\section{单参子群和指数映射}

\begin{definition}
    $C^\infty$曲线$\gamma \colon \mathbb{R} \to G$叫李群$G$的单参子群，若
    $$\gamma(s + t) = \gamma(s)\gamma(t), ~ \forall s, t \in \mathbb{R}$$
    其中$\gamma(s)\gamma(t)$代表群元$\gamma(s)$和$\gamma(t)$的群乘积。
\end{definition}

\begin{note}
    上式表明单参子群$\gamma \colon \mathbb{R} \to G$是从李群$\mathbb{R}$到$G$的李群同态映射。
\end{note}

\begin{note}
    按上述定义，单参子群是满足上式的一条$C^\infty$曲线，但不妨把映射的像集$\{\gamma(t) \mid t \in \mathbb{R}\} \subset G$看作单参子群。
    上式保证：
    \textcircled{1} 子集的任意两个元素按$G$的乘法的积仍在子集内；
    \textcircled{2} 子集含$G$的恒等元$e$（由上式得$\gamma(t) = \gamma(0)\gamma(t)$，以$\gamma(t)$的逆元右乘得$e = \gamma(0)$）
    \textcircled{3} 子集的任一元素$\gamma(t)$（作为$G$的元素）的逆元（就是$\gamma(-t)$）在子集内。
    所以子集$\{\gamma(t) \mid t \in \mathbb{R}\}$构成子群\footnote{
        在$\gamma \colon \mathbb{R} \to G$是多对一映射的情况下（例如后面的独点线及第$5$节的$SO(2)$群），$\exists t_1, t_2 \in \mathbb{R}$使$\gamma(t_1) = \gamma(t_2) \in \{\gamma(t) \mid t \in \mathbb{R}\}$。
        子群首先是子集，所以$\gamma(t_1)$和$\gamma(t_2)$理应看作子群$\{\gamma(t) \mid t \in \mathbb{R}\}$的同一群元。
        但若称$\{\gamma(t) \mid t \in \mathbb{R}\}$为单参子群，则不同参数值$t_1$和$t_2$又应给出不同群元，就是说，一旦在``子群''前冠以``单参''就应有$\gamma(t_1) \neq \gamma(t_2)$。
        可见``单参子群''一词有不妥之处，至少不应把子群$\{\gamma(t) \mid t \in \mathbb{R}\}$称为单参子群。
    }（而且是阿贝尔子群）。
\end{note}

本节的一个重点是证明如下结论：``单参子群是左不变矢量场过$e$的不可延积分曲线，反之亦然。''
单参子群按定义是从$\mathbb{R}$到$G$的映射，定义域为全$\mathbb{R}$。
因此，要接受上述结论，至少要证明左不变矢量场过$e$的积分曲线的参数可取遍全$\mathbb{R}$。
下面的定理对此给出保证（而且更强）。

\begin{theorem}
    任一左不变矢量场$\bar A$都是完备矢量场，就是说，它的每一不可延积分曲线的参数都可取遍全$\mathbb{R}$。
\end{theorem}

\begin{proof}
    本书惯用$\partial / \partial t$代表曲线$\gamma(t)$的切矢，由于本章涉及多条曲线的切矢，为避免混淆，我们改用$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\gamma(t)$代表$\gamma(t)$的切矢。
    设$\mu(t)$是$\bar A$的、满足$\mu(0) = e$的积分曲线，不失一般性，设其定义域为开区间$(-\varepsilon, \varepsilon)$，即$\mu \colon (-\varepsilon, \varepsilon) \to G$。
    在线上取点$h \equiv \mu(\varepsilon / 2)$，令$\nu(t) \equiv h\mu(t - \varepsilon / 2)$，则有曲线映射$\nu \colon (-\varepsilon / 2, 3\varepsilon / 2) \to G$，且其切矢
    $$\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\nu(t) = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_tL_h\mu(t - \varepsilon / 2) = L_{h*}\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\mu(t - \varepsilon / 2)$$
    其中第二步用到``曲线像的切矢等于曲线切矢的像''。
    令$t'(t) \equiv t - \varepsilon / 2$，则
    $$\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\mu(t - \varepsilon / 2) = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\mu(t‘(t)) = \left[\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t'}\right|_{t(t')}\mu(t')\right]\frac{\mathrm{d}t'}{\mathrm{d}t} = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t'}\right|_{t'(t)}\mu(t') = \bar A_{\mu(t - \varepsilon / 2)}$$
    最后一步是因为$\mu(t)$是$\bar A$的积分曲线。代入上式便得
    $$\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\nu(t) = L_{h*}\bar A_{\mu(t - \varepsilon / 2)} = \bar A_{h\mu(t - \varepsilon / 2)} = \bar A_{\nu(t)}$$
    这就表明，$\nu$也是$\bar A$的积分曲线，而$\nu(\varepsilon / 2) = h\mu(0) = h = \mu(\varepsilon / 2)$则说明$\nu$与$\mu$有交，因此由积分曲线的（局域）唯一性可知在两积分曲线$\nu$和$\mu$的定义域的交集$(-\varepsilon / 2, \epsilon)$上有$\nu = \mu$。
    可见$\mu$的定义域已被延拓至$(-\varepsilon, 3\varepsilon / 2)$。
    重复以上操作便得$\bar A$的一条定义域为全$\mathbb{R}$的积分曲线$\gamma \colon \mathbb{R} \to G$。
    作为证明的第二步，$\forall g \in G$，令
    $$\beta(t) \equiv g\gamma(t)$$
    则仿照上述推导有
    $$\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\beta(t) = \bar A_{g\gamma(t)} = \bar A_{\beta(t)}$$
    表明$\beta \colon \mathbb{R} \to G$是$\bar A$过$g$的积分曲线（满足$\mathrm{d}\beta / \mathrm{d}t|_{t = 0} = \bar A_g$）。
    可见$\bar A$的任一不可延积分曲线的参数都可取遍全$\mathbb{R}$。
\end{proof}

\begin{theorem}
    设$\gamma \colon \mathbb{R} \to G$是左不变矢量场$\bar A$的、满足$\gamma(0) = e$的积分曲线，则$\gamma$是$G$的一个单参子群。
\end{theorem}

\begin{proof}
    只须证明$\gamma$满足单参子群的定义。
    前面已经证明$\beta(t) \equiv g\gamma(t)$是$\bar A$的、满足$\beta(0) = g$的积分曲线。
    取$\gamma$线上一点$\gamma(s)$作为$g$，便知
    $$\beta(t) \equiv \gamma(s)\gamma(t)$$
    是满足$\beta(0) = \gamma(s)$的积分曲线。
    另一方面，由$\gamma_1(t) \equiv \gamma(s + t)$定义的曲线$\gamma_1 \colon \mathbb{R} \to G$在$\gamma_1(t)$点的切矢为
    $$\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\gamma_1(t) = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\gamma(s + t) = \left[\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}(s + t)}\right|_{s + t}\gamma(s + t)\right]\frac{\mathrm{d}(s + t)}{\mathrm{d}t} = \bar A_{\gamma(s + t)} = \bar A_{\gamma_1(t)}$$
    上式表明$\gamma_1$也是$\bar A$的积分曲线，而且也满足$\gamma_1(0) = \gamma(s)$。
    由积分曲线的唯一性可知$\gamma_1(t) = \beta(t)$，于是有$\gamma(s + t) = \gamma(s)\gamma(t)$。
\end{proof}

\begin{theorem}
    设单参子群$\gamma \colon \mathbb{R} \to G$在恒等元$e$的切矢为$A$，则$\gamma(t)$是$A$对应的左不变矢量场$\bar A$的积分曲线。
\end{theorem}

\begin{proof}
    只须证明对$\gamma$的任一点$\gamma(s)$有$\bar A_{\gamma(s)} = \mathrm{d} / \mathrm{d}t|_{t = s}\gamma(t)$，而这由下式显见：
    \[\begin{aligned}
        \bar A_{\gamma(s)} & = L_{\gamma(s)*}A = L_{\gamma(s)*}\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}\gamma(t) = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}L_{\gamma(s)}\gamma(t) \\
        & = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}\gamma(s)\gamma(t) = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}\gamma(s + t) = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t'}\right|_{t' = s}\gamma(t') = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = s}\gamma(t)
    \end{aligned}\]
\end{proof}

由上述两定理可知左不变矢量场与单参子群之间有一一对应关系。
注意到$V_e$与左不变矢量场的集合$\mathscr{L}$一一对应，便知李群$G$的李代数$\mathscr{G}$（$=V_e$）的每一元素$A$生成$G$的一个单参子群$\gamma(t)$，所以$\mathscr{G}$的每一元素称为一个（无限小）生成元。
物理文献常又只把$\mathscr{G}$的一个基底的元素称为生成元。

\begin{note}
    与$V_e$的零元（$A = 0$）对应的单参子群\footnote{
        其对应的左不变矢量场为零矢量场。
    }就是只含$e$的子群，即满足$\gamma[\mathbb{R}] = e$的独点线$\gamma \colon \mathbb{R} \to G$。
\end{note}

\begin{definition}
    李群$G$上的指数映射$\exp \colon V_e \to G$定义为
    $$\exp(A) \coloneq \gamma(1), ~ \forall A \in \mathscr{G}$$
    其中$\gamma \colon \mathbb{R} \to G$是与$A$对应的那个单参子群。
\end{definition}

\begin{theorem}
    $$\exp(sA) = \gamma(s), ~ \forall s \in \mathbb{R}, A \in V_e$$
    其中$\gamma(s)$是由$A$决定的单参子群。
\end{theorem}

\begin{proof}
    令$A' \equiv sA \in V_e$。
    以$\bar A, \bar A'$分别代表$A$和$A'$对应的左不变矢量场。
    $\eta \colon V_e \to \mathscr{L}$是同构映射导致$\bar A' = s\bar A$。
    以$\gamma(t)$代表$\bar A$对应的单参子群，用$\gamma'(t) \equiv \gamma(st)$定义曲线$\gamma' \colon \mathbb{R} \to G$，则
    $$\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\gamma'(t) = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_t\gamma(st) = \left[\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}(st)}\right|_{st}\gamma(st)\right]\frac{\mathrm{d}(st)}{\mathrm{d}t} = s\bar A_{\gamma(st)} = \bar A'_{\gamma'(t)}$$
    说明$\gamma'(t)$是$\bar A'$的积分曲线。
    注意到$\gamma'(0) = \gamma(0) = e$，可知$\gamma'(t)$是$\bar A'$对应的单参子群。
    于是$\exp(sA) = \exp(A') = \gamma'(1) = \gamma(s)$。
\end{proof}

\begin{note}
    设$\gamma(t)$是由$A \in V_e$决定的单参子群，则上述定理表明
    $$\gamma(t) = \exp(tA)$$
    今后也常用$\exp(tA)$代表由$A$决定的单参子群。
\end{note}

\begin{theorem}
    设$\phi \colon \mathbb{R} \times G \to G$是由$A \in V_e$对应的左不变矢量场$\bar A$产生的单参微分同胚群，则
    $$\phi_t(g) = g\exp(tA), ~ \forall g \in G, t \in \mathbb{R}$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    设$\gamma(t)$是由$A$决定的单参子群，前述定理表明$\gamma(t) = \exp(tA)$。
    由本节一开始的定理之证明又知$\beta(t) \equiv g\gamma(t)$是$\bar A$过$g$点的积分曲线，且$\beta(0) = g$。
    由单参微分同胚群的构造\footnote{
        定义$\phi_t(p)$为这样一个点，它位于过$p$的积分曲线上，其参数值与$p$的参数值之差为$t$。
        
        换言之，左不变矢量场$\bar A$对应的单参子群就是其给出的单参微分同胚群过$e$点的轨道。
    }便知
    $$\phi_t(g) = \beta(t) = g\gamma(t) = g\exp(tA)$$
\end{proof}

\section{常用李群及其李代数}

\subsection{$GL(m)$群（一般线性群）}

设$V$是$m$（$< \infty$）维实矢量空间，以$GL(m)$代表由$V$到$V$的全体可逆线性映射的集合，以映射的复合为乘法，则不难证明$GL(m)$是群，称为$m$阶（实）一般线性群。
因为$V$到$V$的线性映射就是$V$上的$(1, 1)$型张量，所以$GL(m)$的任一群元$T \in \mathscr{T}_V(1, 1)$。
取定$V$的任一基底（及其对偶基底）后，$T$就有$m^2$个分量，自然对应于一个$m \times m$实矩阵。
映射$T$的可逆性保证其矩阵（仍记作$T$）是可逆矩阵，即$\det T \neq 0$。
不难看出全体$m \times m$可逆矩阵在矩阵乘法下构成群（以单位矩阵$I$为恒等元），而且与$GL(m)$同构，于是
$$GL(m) = \{m \times m\text{实矩阵}T \mid \det T \neq 0\}$$
因此也常把$GL(m)$看作实矩阵群（但上式等号代表的同构关系依赖于$V$的基底的选取）。
另一方面，集合$\mathbb{R}^{m^2}$的每点因为由$m^2$个实数构成而可排成一个$m \times m$的实矩阵，故$GL(m)$可看作$\mathbb{R}^{m^2}$的子集。
对矩阵求行列式的操作可看作连续映射$\det \colon \mathbb{R}^{m^2} \to \mathbb{R}$，满足
$$\textstyle GL(m) = \det^{-1}(-\infty, 0) \cup \det^{-1}(0, \infty) \subset \mathbb{R}^{m^2}$$
$(-\infty, 0)$和$(0, \infty)$显然是$\mathbb{R}$的开子集，故映射$\det$的连续性保证$\det^{-1}(-\infty, 0)$和$\det^{-1}(0, \infty)$是$\mathbb{R}^{m^2}$的开子集，这又导致
\textcircled{1} $GL(m)$是$\mathbb{R}^{m^2}$的开子集;
\textcircled{2} $\det^{-1}(-\infty, 0)$和$\det^{-1}(0, \infty)$是$GL(m)$的开子集（用诱导拓扑衡量）。
而$\det^{-1}(-\infty, 0)$和$\det^{-1}(0, \infty)$又因为互为补集而都是$GL(m)$的闭子集，可见$GL(m)$含有除自身和$\emptyset$外的既开又闭的子集，因而是非连通流形。
还可证明，$GL(m)$是有两个连通分支的非连通流形。最简单的例子是
$$GL(1) = (-\infty, 0) \cup (0, \infty) $$

当说到$GL(m)$的群元是从$V$到$V$的可逆线性映射时，我们是在用纯几何语言。
当说到$GL(m)$的群元是$m \times m$可逆矩阵时，我们是在用坐标语言---给$V$选定基底（及其对偶基底）后，从$V$到$V$的任一可逆线性映射$T$就有了$m^2$个分量，选作坐标，便得流形$GL(m)$上的一个坐标系。
以$\mathfrak{gl}(m)$代表$GL(m)$的李代数，设$A \in \mathfrak{gl}(m)$，则它是恒等元$I \in GL(m)$的矢量，在上述坐标系的基底中自然有$m^2$个分量，因而也对应于一个$m \times m$的实矩阵。
反之，任一$m \times m$实矩阵的$m^2$个矩阵元配以$I$点的坐标基矢便给出$I$点的一个矢量。
可见，虽然只有可逆实矩阵$m \times m$才是$GL(m)$的元素，任意$m \times m$实矩阵都是$\mathfrak{gl}(m)$的元素。
事实上，全体$m \times m$实矩阵构成的矢量空间与$I$点的切空间$V_I$有同构关系，于是有如下定理

\begin{theorem}
    $\mathfrak{gl}(m) = \{m \times m\text{实矩阵}\}$（等号代表两个矢量空间同构，同构关系依赖于$V$的基底的选取）
\end{theorem}

对任一$m \times m$矩阵$A$引入符号
$$\operatorname{Exp}(A) \equiv I + A + \frac{1}{2!}A^2 + \frac{1}{3!}A^3 + \cdots$$
其中$A^2 \equiv AA$（矩阵相乘），$A^3 \equiv AAA$。
可以证明：
\textcircled{1} 上式右边收敛，所以左边有意义，是一个$m \times m$矩阵；
\textcircled{2} 若矩阵$A, B$对易，即$AB = BA$，则
$$\operatorname{Exp}(A + B) = (\operatorname{Exp}(A))(\operatorname{Exp}(B))$$
下面的定理表明，对$\mathfrak{gl}(m)$的元素$A$（看作矩阵），$\operatorname{Exp}$就是指数映射的$\exp$。

\begin{theorem}
    $\operatorname{Exp}(A) = \exp(A), ~ \forall A \in \mathfrak{gl}(m)$
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\forall s, t \in \mathbb{R}$，由上式得
    $$\operatorname{Exp}[(s + t)A] = \operatorname{Exp}(sA)\operatorname{Exp}(tA), ~ \forall A \in \mathfrak{gl}(m)$$
    取$s = 1, t = -1$，则上式给出$\operatorname{Exp}(A)\operatorname{Exp}(-A) = \operatorname{Exp}(0) = I$。
    上式表明矩阵$\operatorname{Exp}(A)$有逆（就是$\operatorname{Exp}(-A)$），故$\operatorname{Exp}(A) \in GL(m)$。
    式中的$A$可为$\mathfrak{gl}(m)$的任一元素，所以
    $$\operatorname{Exp}(tA) \in GL(m), ~ \forall A \in \mathfrak{gl}(m), t \in \mathbb{R}$$
    令$\gamma(t) \equiv \operatorname{Exp}(tA)$，则有$\gamma(s + t) = \gamma(s)\gamma(t)$，且根据$\operatorname{Exp}$的定义有
    $$\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}\operatorname{Exp}(tA) = A$$
    可见$\gamma(t) \equiv \operatorname{Exp}(tA)$是由$A$唯一决定的单参子群$\exp(tA)$，从而$\operatorname{Exp}(tA) = \exp(tA)$
\end{proof}

本节的第一个定理表明$\mathfrak{gl}(m)$和$\{m \times m\text{实矩阵}\}$作为矢量空间是同构的。
自然要问他们作为李代数是否也同构。答案是肯定的。
以$V_e$作为$\mathfrak{gl}(m)$，其任意二元素$A, B \in V_e$的李括号定义为$[A, B] = [\bar A, \bar B]_e$（见第三节）。
另一方面，$A, B \in V_e$所对应的$m \times m$矩阵（仍记作$A, B$）的李括号定义为矩阵对易子$AB - BA$。
因此，欲证$\mathfrak{gl}(m)$和$\{m \times m\text{实矩阵}\}$是同构李代数只须证明$[\bar A, \bar B]_e = AB - BA$。
而这正是如下定理的结论。

\begin{theorem}
    设$G$是$GL(m)$的李子群，则其李代数元$A, B \in \mathfrak{g} \subset \mathfrak{gl}(m)$的李括号$[A, B]$对应于$A, B$所对应的矩阵（仍记作$A, B$）的对易子$AB - BA$，即
    $$[A, B] = AB - BA$$
\end{theorem}

\subsection{$O(m)$群（正交群）}

如前所说，$GL(m)$群是$m$维矢量空间$V$上所有可逆$(1, 1)$型张量$T$的集合，除可逆性外没有其他要求，所以称为一般线性群。
对$T$再提出某些适当要求则可得到$GL(m)$群的某些子群。
$O(m)$群就是重要一例，其要求是$T$保度规。
以下把$O(m)$群的元素专记作$Z$。
设$(V, g_{ab})$是带正定度规的$m$维矢量空间。
线性映射$Z \colon V \to V$称为保度规的，若
$$g_{ab}(Z^a{}_cv^c)(Z^b{}_du^d) = g_{cd}v^cu^d, ~ \forall v^c, u^d \in V$$
取$u = v$，则上式给出
$$g_{ab}(Z^a{}_cv^c)(Z^b{}_dv^d) = g_{cd}v^cv^d, ~ \forall v^c \in V$$
可见保度规的$Z$对矢量的作用必保长度。
反之，利用$g_{ab} = g_{(ab)}$可证任何满足上式的$Z$必保度规。
所以保长性等价于保度性。
保度规性又等价于
$$Z^a{}_cZ^b{}_dg_{ab} = g_{cd}$$
令$$O(m) \equiv \{Z^a{}_b \in \mathscr{T}_V(1, 1) \mid Z^a{}_cZ^b{}_dg_{ab} = g_{cd}\}$$
把$Z^a{}_b$看作从$V$到$V$的映射，以复合映射为群乘法，则$O(m)$是群，而且是$GL(m)$的李子群。
用$V$的任一正交归一基底可把上式改写为分量形式\footnote{
    $g_{\sigma\rho}(e^\sigma)_c(e^\rho)_d = Z^\mu{}_\sigma Z^\nu{}_\rho g_{\mu\nu}(e^\sigma)_c(e^\rho)_d$
    因$(e^\sigma)_c(e^\rho)_d$正交归一并注意到我们约定$g_{ab}$为正定度规，就有$g_{\sigma\rho}(e^\sigma)_c(e^\rho)_d = \delta_{\sigma\rho}$
}：$$\delta_{\sigma\rho} = Z^\mu{}_\sigma Z^\nu{}_\rho \delta_{\mu\nu} = (Z^T)_\sigma{}^\mu \delta_{\mu\nu}Z^\nu{}_\rho$$
其中$Z^T$代表矩阵$Z$的转置矩阵。把上式写成矩阵等式即为
$$I = Z^TIZ = Z^TZ$$
表明$Z^T = Z^{-1}$，即$Z$是正交矩阵。
可见$O(m)$同构于$m \times m$正交矩阵群（由全体$m \times m$正交矩阵以矩阵乘法为群乘法构成的群）。
因为对任一矩阵$T$有$\det T^T = \det T$，由上式得
$$1 = (\det Z^T)(\det Z) = (\det Z)^2$$
故$$\det Z = \pm 1$$
上式表明群元的行列式不是$1$就是$-1$，这就注定了$O(m)$群的流形是非连通的。

以上抽象定义的$O(m)$可用具体对象来体现。
先考虑$O(1)$群。$1$维欧氏空间$(\mathbb{R}, \delta_{ab})$可看作带正定度规的$1$维矢量空间，因而可以充当用以定义$O(1)$群的那个$(V, g_{ab})$。
$O(1)$群的每个群元$Z$就是把空间的任一点（即起自原点的任一矢量）$\vec v$变为长度相等的矢量$\vec v' \equiv Z(\vec v)$的线性映射。
由于长度相等，只有$\vec v' = \vec v$和$\vec v' = -\vec v$两种可能。
可见$O(1)$只有两个群元，其中一个是恒等元，另一个称为反射，记作$r$，于是$O(1) = \{e, r\}$。
再讨论$O(2)$群。$2$维欧氏空间$(\mathbb{R}^2, \delta_{ab})$可看作带正定度规的$2$维矢量空间。
$O(2)$的每个群元$Z$就是把空间中起自原点的任一矢量$\vec v$变为长度相等的矢量$\vec v' \equiv Z(\vec v)$的线性映射。
首先想到的自然是令$\vec v$转某一角度$\alpha$的转动，这种映射记作$Z(\alpha)$，可用矩阵表示为
$$Z(\alpha) = \begin{bmatrix}
    \cos \alpha & -\sin \alpha \\
    \sin \alpha & \cos \alpha
\end{bmatrix}$$
这是行列式为$+1$的正交矩阵。上式的特例是$Z(0) = \operatorname{diag}(1, 1)$，即恒等元$I$。
然而，不难验证下面的$Z'(\alpha)$也保长度：
$$Z'(\alpha) = \begin{bmatrix}
    \cos \alpha & \sin \alpha \\
    \sin \alpha & -\cos \alpha
\end{bmatrix}$$
这是行列式为$-1$的正交矩阵，其特例是$Z'(0) = \operatorname{diag}(1, -1)$，它作用于$\vec v$的结果$\vec v'$与$\vec v$关于$x$轴对称，故$Z'(0)$代表以$x$轴为对称轴的反射，记作$r_y$（只改变$y$分量）,即$\vec v' = r_y(\vec v)$。
不要误以为$r_y$也可看作转动，因为它作用于另一矢量$\vec u$得$r_y(\vec u)$，其与$\vec u$的夹角不同于$r_y(\vec v)$与$\vec v$的夹角。
同理，$Z'(\pi) = \operatorname{diag}(-1, 1)$代表以$y$轴为对称轴的反射$r_x$。
此外，$Z(\pi) = \operatorname{diag}(-1, -1)$则代表以原点为对称点的反演，记作$i_{xy}$，易证$i_{xy} = r_xr_y$。

$Z$的$4$个矩阵元由于条件$Z^TZ = I$而受到$3$个方程的限制\footnote{
    $z_{11}^2 + z_{21}^2 = 1, z_{12}^2 + z_{22}^2 = 1, z_{11}z_{12} + z_{21}z_{22} = 0$
}，只有$1$个独立，所以$O(2)$是$1$维李群。
由$Z^TZ = I$还可证明$O(2)$的群元被前述两式所穷尽，其中第一式代表的子集构成$O(2)$的李子群，称为$2$维空间的转动群，记作$SO(2)$，字母$S$代表``特殊''，是指每个群元$Z \in SO(2)$满足$\det Z = +1$。
这也适用于其他常见李群，例如$GL(m)$中满足$\det T = +1$的子集也构成子群，称为$SL(m)$群（特殊线性群）。
$O(2)$群中由前述第二式表示的子集不含恒等元$e$，因此不是子群。
两个子集的$\alpha$都可解释为转角（$Z'(\alpha)$中的$\alpha$代表（对$x$轴）反射后再转的角度），取值范围是$0 \leq \alpha < 2\pi$。
所以$O(2)$群的流形可看作两个互不连通的$S^1$（圆周）之并，是一个非连通流形，每个圆周是一个连通分支。

推而广之，因为$O(m)$的群元$Z$满足$\det Z = \pm 1$，其流形总是由两个连通分支组成的非连通流形，其中含$e$的分支记作$SO(m)$，即
$$SO(m) = \{Z \in O(m) \mid \det Z = +1\}$$
这是$O(m)$的李子群，称为特殊正交群，最常用的是$3$维空间的转动群$SO(3)$，它的每一群元可看作把$3$维欧氏空间中起自原点的任一矢量$\vec v$绕过原点的某轴转某角的映射（而且除恒等元外的每个群元的转轴是唯一的，这一结论称为欧拉定理）。
这使我们可用起自原点的一个箭头代表$SO(3)$的一个群元：箭头所在直线代表转轴，箭头长度（规定从$0$到$\pi$）代表转角，方向相反的箭头代表沿相反方向的转动。
由于沿某方向转$\pi$角相当于沿反方向转$\pi$角，同一直线段的两端代表同一群元，应当认同。
于是，李群$SO(3)$的流形是$3$维实心球体，球面上位于每一直径两端的一对点要认同（简称对径认同）。
这一流形记作$\mathbb{RP}^3$。（$3$维实射影空间$\mathbb{RP}^3$本有其他定义方式，但可以证明$SO(3)$与$\mathbb{RP}^3$微分同胚。）

下面讨论李群$O(m)$和$SO(m)$的李代数$\mathfrak{o}(m)$和$\mathfrak{so}(m)$。
这两个李代数必定一样，因为设$A \in \mathfrak{o}(m)$，则$A$决定$O(m)$中的一个单参子群$\gamma(t)$，注意到
\textcircled{1} $\det I = 1$;
\textcircled{2} $O(m)$中任一群元的行列式只能为$\pm 1$，
则由单参子群的连续性可知$\gamma(t)$上任一点$Z$都有$\det Z = 1$，可见对任一$t$有$\gamma(t) \in SO(m)$，从而$A$，作为$\gamma(t)$在$I$点的切矢，必属于$\mathfrak{so}(m)$

\begin{theorem}
    $\mathfrak{o}(m) = \{m \times m \text{实矩阵} A \mid A^T = -A\text{（即$A$为反称阵）}\}$
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[（A）]
        \item $\forall A \in \mathfrak{o}(m)$，设$Z(t)$是李群$O(m)$中的曲线，且$Z(0) = I, \mathrm{d} / \mathrm{d}t|_{t = 0}Z(t) = A$，则$Z(t)$（对每一$t$值）是一个满足
        $$Z^T(t)Z(t) = I$$
        的矩阵\footnote{
            原因为$Z(t) \in SO(m)$，参考前述分析
        }。对上式求导并在$t = 0$取值得
        $$0 = \left[Z^T(t)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}Z(t)\right]_{t = 0} + \left[\left(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}Z^T(t)\right)Z(t)\right]_{t = 0} = Z^T(0)A + \left[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}Z^T(t)\right]_{t = 0}Z(0)$$
        $Z(0) = I$等价于$Z^T(0) = I$，$A = \mathrm{d} / \mathrm{d}t|_{t = 0}Z(t)$等价于\footnote{
            $\displaystyle\lim_{t \to 0} \frac{Z^T(t) - Z^T(0)}{t} = \lim_{t \to 0} \frac{Z^T(t) - I^T}{t^T} = \lim_{t \to 0}(\frac{Z(t) - I}{t})^T = A^T$
        }$A^T = \mathrm{d} / \mathrm{d}t|_{t = 0}Z^T(t)$，因而上式给出$0 = A + A^T$，可见$A$为反称矩阵。
        \item 设$A$为任一$m \times m$反称实矩阵，注意到$(A^2)^T = (A^T)^2, (A^3)^T = (A^T)^3, \cdots, $因此有$(\operatorname{Exp}A)^T = \operatorname{Exp}(A^T)$\footnote{
            直观想来这很显然，但因涉及无限级数，求转置与求极限操作的可交换问题并不简单。
            以下遇到类似问题时不再指出。
        }所以
        $$(\operatorname{Exp}A)^T(\operatorname{Exp}A) = (\operatorname{Exp}A^T)(\operatorname{Exp}A) = \operatorname{Exp}(-A)(\operatorname{Exp}A) = I$$
        上式表明$\operatorname{Exp}A$是正交矩阵，因而$\operatorname{Exp}A \in O(m)$。
        由此又知\footnote{
            把前述论证中的$A$替换为$A' \equiv tA$即可。
        }$\operatorname{Exp}(tA) \in O(m)$（对每一$t$值）。
        又根据$\operatorname{Exp}$的定义知$\mathrm{d} / \mathrm{d}t|_{t = 0}\operatorname{Exp}(tA) = A$，可见$A$是李群$O(m)$中过$I$的曲线$\operatorname{Exp}(tA)$在$I$点的切矢，所以$A \in \mathfrak{o}(m)$
    \end{enumerate}
\end{proof}

利用上述定理可方便地决定李群$O(m)$及$SO(m)$的维数。
因为$m \times m$反称矩阵的$m$个对角元全为零，其余$m^2 - m$个元素中只有半数独立，所以决定一个$m \times m$的反称实矩阵需要$(m^2 - m) / 2 = m(m - 1) / 2$个实数。
于是上述定理导致
$$\dim O(m) = \dim\mathfrak{o}(m) = \frac{1}{2}m(m - 1)$$
具体说，
$$\dim O(1) = 0\text{（零维李群）}, \dim O(2) = 1, \dim O(3) = 3, \dim O(4) = 6, \cdots, $$

\subsection{$O(1, 3)$群（洛伦兹群）}

定义$O(m)$群时曾约定$(V, g_{ab})$中的$g_{ab}$为正定度规，现在放宽为任意度规。
设$g_{ab}$在正交归一基底下的矩阵有$m'$个对角元为$-1$，$m''$个对角元为$+1$，则$V$上所有保度规的线性映射的集合在以复合映射为群乘法下构成群，记作$O(m', m'')$，即
$$O(m', m'') \coloneq \{\Lambda^a{}_b \in \mathscr{T}_V(1, 1) \mid \Lambda^a{}_c\Lambda^b{}_dg_{ab} = g_{cd}\}$$
同$O(m)$类似，$O(m', m'')$也是$GL(m)$（其中$m = m' + m''$）的李子群，$O(m)$可看作$O(m', m'')$在$m' = 0, m'' = m$时的特例。

抽象定义的$O(m', m'')$群也可与$O(m)$类似地用具体对象体现。
我们只讨论$m' = 1$的情况，并且最关心$O(1, 3)$群（$4$维闵氏时空的洛伦兹群），但先从最简单的$O(1, 1)$群讲起。
$2$维闵氏时空$(\mathbb{R}^2, \eta_{ab})$可看作用来定义$O(1, 1)$群的那个带洛伦兹度规的$(V, g_{ab})$。
用$(\mathbb{R}^2, \eta_{ab})$的任一正交归一基可把保度规条件$\Lambda^a{}_c\Lambda^b{}_dg_{ab} = g_{cd}$改写为分量形式：
$$\eta_{\sigma\rho} = \Lambda^\mu{}_\sigma\Lambda^\nu{}_\rho\eta_{\mu\nu} = (\Lambda^T)_\sigma{}^\mu\eta_{\mu\nu}\Lambda^\nu{}_\rho$$
写成矩阵等式即为
$$\eta = \Lambda^T\eta\Lambda, \text{其中} \eta \equiv \operatorname{diag}(-1, 1)$$
上式表明$\det \Lambda = \pm 1$，因此，与$O(m)$群类似，$O(1, 1)$群也是非连通的。
注意到洛伦兹变换$t' = \gamma(t - vx), x' = \gamma(x - vt)$保闵氏线元，自然猜想它是$O(1, 1)$的群元。
把变换的参数$v$改写为$\operatorname{th}\lambda$，其中$\lambda \in (-\infty, \infty)$，则$\gamma \equiv (1 - v^2)^{-1/2} = \operatorname{ch}\lambda$，故洛伦兹变换可改写为
$$t' = t\operatorname{ch}\lambda - x\operatorname{sh}\lambda, ~ x' = -t\operatorname{sh}\lambda + x\operatorname{ch}\lambda$$
不难验证这一变换的矩阵
$$\Lambda(\lambda) = \begin{bmatrix}
    \operatorname{ch}\lambda & -\operatorname{sh}\lambda \\
    -\operatorname{sh}\lambda & \operatorname{ch}\lambda
\end{bmatrix}$$
满足上式，可见$\forall \lambda \in (-\infty, \infty)$，$\Lambda(\lambda)$是$O(1, 1)$的群元。
对上式的$\Lambda$有$\det \Lambda = +1$，然而前面已说明$\det \Lambda = \pm 1$，看来还应有其他连通分支。
其实，$O(1, 1)$的非连通性除了来自$\Lambda$所受的限制$\det \Lambda = \pm 1$之外还来自$\Lambda^0{}_0$所受到的限制。
设$\{(e_\mu)^a\}$是$V$的正交归一基底，用$\Lambda^a{}_c\Lambda^b{}_dg_{ab} = g_{cd}$作用于$(e_0)^c(e_0)^d$得\footnote{
    左边$= \Lambda^a{}_0\Lambda^b{}_0g_{ab} = -(\Lambda^0{}_0)^2 + (\Lambda^1{}_0)^2$，右边$= -1$。
}$-(\Lambda^0{}_0)^2 + (\Lambda^1{}_0)^2 = -1$，所以$(\Lambda^0{}_0)^2 \geq 1$。
$\det \Lambda$与$\Lambda^0{}_0$的允许值的配合使李群$O(1, 1)$由如下$4$个互不连通的连通分支组成：
\begin{enumerate}[(I)]
    \item 子集$O^\uparrow_+(1, 1)$，其元素$\Lambda(\lambda) = \begin{bmatrix}
    \operatorname{ch}\lambda & -\operatorname{sh}\lambda \\
    -\operatorname{sh}\lambda & \operatorname{ch}\lambda
    \end{bmatrix}$满足$\det \Lambda = +1, \Lambda^0{}_0 \geq +1$；
    \item 子集$O^\uparrow_-(1, 1)$，其元素$\Lambda(\lambda) = \begin{bmatrix}
    \operatorname{ch}\lambda & -\operatorname{sh}\lambda \\
    \operatorname{sh}\lambda & -\operatorname{ch}\lambda
    \end{bmatrix}$满足$\det \Lambda = -1, \Lambda^0{}_0 \geq +1$；
    \item 子集$O^\downarrow_-(1, 1)$，其元素$\Lambda(\lambda) = \begin{bmatrix}
    -\operatorname{ch}\lambda & \operatorname{sh}\lambda \\
    -\operatorname{sh}\lambda & \operatorname{ch}\lambda
    \end{bmatrix}$满足$\det \Lambda = -1, \Lambda^0{}_0 \leq -1$；
    \item 子集$O^\downarrow_+(1, 1)$，其元素$\Lambda(\lambda) = \begin{bmatrix}
    -\operatorname{ch}\lambda & \operatorname{sh}\lambda \\
    \operatorname{sh}\lambda & -\operatorname{ch}\lambda
    \end{bmatrix}$满足$\det \Lambda = +1, \Lambda^0{}_0 \leq -1$；
\end{enumerate}

$(\mathbb{R}^2, \eta_{ab})$可看作带洛伦兹度规的$2$维矢量空间，$\Lambda^a{}_b \in O(1, 1)$就是把空间中起自原点的任一矢量$v^a$变为$\Lambda^a{}_bv^b$的保度规线性映射。
略去抽象指标，用正交归一基底把$v$表为列矢量$v = \begin{bmatrix}
    v^0 \\
    v^1
\end{bmatrix}$，我们来看$4$个连通分支中$\lambda = 0$的元素$\Lambda(0)$对它的作用。
对$O^\uparrow_+(1, 1)$而言，$\Lambda(0)$就是恒等元，它把$v$映射为$v$。
对$O^\uparrow_-(1, 1)$，有$\Lambda(0) = \operatorname{diag}(1, -1)$，作用于$v$所得矩阵为$v' = \begin{bmatrix}
    v^0 \\
    -v^1
\end{bmatrix}$，称为空间反射，记作$r_x$。
对$O^\downarrow_-(1, 1)$，有$\Lambda(0) = \operatorname{diag}(-1, 1)$，作用于$v$所得矩阵为$v' = \begin{bmatrix}
    -v^0 \\
    v^1
\end{bmatrix}$，称为时间反射，记作$r_t$。
对$O^\downarrow_+(1, 1)$，有$\Lambda(0) = \operatorname{diag}(-1, -1)$，作用于$v$所得矩阵为$v' = \begin{bmatrix}
    -v^0 \\
    -v^1
\end{bmatrix}$，称为时空反演，记作$i_{tx}$。

因为每个连通分支的元素由一个参数$\lambda$决定，而且$\lambda \in (-\infty, \infty)$，所以每一连通分支都可看作流形$\mathbb{R}$，整个李群$O(1, 1)$是$1$维非连通流形。
$4$个连通分支中只有$O^\uparrow_+(1, 1)$是$O(1, 1)$的子群（只有它包含恒等元），因而是李子群。（因为有这样的一般结论：李群的含恒等元的连通分支是它的李子群。）
$O(1, 1)$与$O(2)$有一重要区别：$O(2)$的流形紧致而$O(1, 1)$非紧致。
我们称$O(2)$为紧致李群而$O(1, 1)$为非紧致李群。

在以上基础上就不难介绍$O(m', m'')$中对物理最有用的特例，即洛伦兹群$O(1, 3)$，简记为$L$，其群元$\Lambda \in L$（作为$4 \times 4$矩阵）的充要条件与前述一样，只是改为$4 \times 4$矩阵等式，即
$$\eta = \Lambda^T\eta\Lambda, \text{其中} \eta \equiv \operatorname{diag}(-1, 1, 1, 1)$$
$L$是由$4$个连通分支组成的$6$维非连通流形，这$4$个连通分支是
\[\begin{split}
    L^\uparrow_+ = \{\Lambda \in L \mid \det \Lambda = +1, \Lambda^0{}_0 \geq +1\}, ~ & L^\uparrow_- = \{\Lambda \in L \mid \det \Lambda = -1, \Lambda^0{}_0 \geq +1\}, \\
    L^\downarrow_- = \{\Lambda \in L \mid \det \Lambda = -1, \Lambda^0{}_0 \leq -1\}, ~ & L^\downarrow_+ = \{\Lambda \in L \mid \det \Lambda = +1, \Lambda^0{}_0 \leq -1\}.
\end{split}\]
每个连通分支含一个最简单的元素，依次记作$I, r_s, r_t, i_{ts}$，其中
\[\begin{aligned}
    I  & \equiv \operatorname{diag}(1, 1, 1, 1) \in L^\uparrow_+ \text{是$L$的恒等元} \\
    r_s & \equiv \operatorname{diag}(1, -1, -1, -1) \in L^\uparrow_- \text{是$L$的空间反射元} \\
    r_t & \equiv \operatorname{diag}(-1, 1, 1, 1) \in L^\downarrow_- \text{是$L$的时间反射元} \\
    i_{ts} & \equiv r_tr_s = -I \in L^\downarrow_+ \text{是$L$的时空反演元}
\end{aligned}\]
上述$4$个连通分支中只有$L^\uparrow_+$是子群（只有它包含恒等元），而且是李子群，称为固有洛伦兹群\footnote{
    $\Lambda^0{}_0 \geq +1$的洛伦兹变换不改变被作用矢量$v^a$的时间分量$v^0$的正负性，故称保时向的（orthochronous）,反之$\Lambda^0{}_0 \leq -1$的洛伦兹变换称为反时向的（antichronous）。
    另一方面，``固有''（proper）一词则常用以形容$\det \Lambda = +1$。
    因此$L^\uparrow_+$的全称应是固有、保时向洛伦兹群，而固有洛伦兹群一词则应留给$L$的非连通子群$L_+ = \{\Lambda \in L \mid \det \Lambda = +1\}$。
    也有文献称$L^\uparrow_+$为限制（restricted）洛伦兹群或正常洛伦兹群。
    考虑到简单性和习惯性，本书仍仿照多数文献称$L^\uparrow_+$为固有洛伦兹群。
}，是$6$维连通流形，流形结构为$\mathbb{R}^3 \times SO(3)$。
其他$3$个连通分支都是子群$L^\uparrow_+$的左陪集：
$$L^\uparrow_- = r_sL^\uparrow_+, ~ L^\downarrow_- = r_tL^\uparrow_+, ~ L^\downarrow_+ = i_{ts}L^\uparrow_+$$

同$O(3)$群类似，洛伦兹群$O(1, 3)$和它的子群$L^\uparrow_+$有相同的李代数，记作$\mathfrak{o}(1, 3)$。

\begin{theorem}
    $\mathfrak{o}(1, 3) = \{4 \times 4 \text{实矩阵} A \mid A^T = -\eta A \eta\}$
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[（A）]
        \item $\forall A \in \mathfrak{o}(1, 3)$，考虑$O(1, 3)$中满足以下两条件的曲线$\Lambda(t)$：
        \begin{enumerate}[（1）]
            \item $\Lambda(0) = I$，
            \item $\mathrm{d} / \mathrm{d}t|_{t = 0}\Lambda(t) = A$
        \end{enumerate}
        注意到$\Lambda(t) \in O(1, 3)$则有$\Lambda^T(t)\eta\Lambda(t) = \eta ~ \forall t \in \mathbb{R}$。
        对$t$求导并在$t = 0$取值得
        $$0 = \left[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\Lambda^T(t)\right]_{t = 0}\eta\Lambda(0) + \Lambda^T(0)\eta\left[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\Lambda(t)\right]_{t = 0} = A^T \eta I + I \eta A = A^T \eta + \eta A$$
        以$\eta^{-1}$右乘上式，注意到$\eta^{-1} = \eta$，得$A^T = -\eta A \eta$。（$\eta$与$\eta^{-1}$作为矩阵相等，但写矩阵元时最好分清上下标，即$\eta$的矩阵元为$\eta_{\mu\nu}$而$\eta^{-1}$的矩阵元为$\eta^{\mu\nu}$。）
        \item 设$A$是满足$A^T = -\eta A \eta$的$4 \times 4$实矩阵。
        仿照讨论$O(m)$时的证明，只须证明$\operatorname{Exp}(A) \in O(1, 3)$。
        因为对任意矩阵$M, N$有
        $$\begin{aligned}
            & N^{-1}(\operatorname{Exp}M)N = N^{-1}(I + M + \frac{1}{2!}M^2 + \frac{1}{3!}M^3 + \cdots)N \\
            = & I + N^{-1}MN + \frac{1}{2!}(N^{-1}MN)(N^{-1}MN) + \frac{1}{3!}(N^{-1}MN)(N^{-1}MN)(N^{-1}MN) + \cdots \\
            = & \operatorname{Exp}(N^{-1}MN)
        \end{aligned}$$
        取$N = \eta, M = A$便得$\eta(\operatorname{Exp}A)\eta = \operatorname{Exp}(\eta A \eta)$，因而$\eta(\operatorname{Exp}A) = \operatorname{Exp}(\eta A \eta)\eta$。
        于是$(\operatorname{Exp}A)^T\eta(\operatorname{Exp}A) = (\operatorname{Exp}A^T)\eta(\operatorname{Exp}A) = (\operatorname{Exp}A^T)\operatorname{Exp}(\eta A \eta)\eta = \operatorname{Exp}(A^T + \eta A \eta)\eta = \eta$，（其中用到$A^T = -\eta A \eta$。）
        可见$\operatorname{Exp}(A) \in O(1, 3)$。
    \end{enumerate}
\end{proof}

要利用计算$O(m)$维数的方法来计算$O(1, 3)$群的维数，可以借用如下事实：
$\forall A \in \mathfrak{o}(1, 3)$，令$B \equiv \eta A$，则由$A^T = -\eta A \eta$易见$B^T = -B$，即$B \in \mathfrak{o}(4)$。
这表明存在从$\mathfrak{o}(1, 3)$到$\mathfrak{o}(4)$的映射，而且是（矢量空间之间的）同构映射，因而$\dim \mathfrak{o}(1, 3) = \dim \mathfrak{o}(4)$。
这一结论只依赖于$\eta$的对称性和非退化性。
对$O(m', m'')$群，令$\eta$代表这样的对角矩阵，其前$m'$个对角元为$-1$，后$m''$个对角元为$+1$，便知也有类似结论，即
$$\dim O(m', m'') = \dim O(m' + m'')$$

$\Lambda \in L$满足$\eta = \Lambda^T \eta \Lambda$，其中$\eta \equiv \operatorname{diag}(-1, 1, 1, 1)$。而
$$\eta = \Lambda^T \eta \Lambda \Leftrightarrow \eta \Lambda^{-1} = \Lambda^T \eta \Leftrightarrow \Lambda^{-1} = \eta^{-1}\Lambda^T\eta$$
再用$\eta^{-1} = \eta$便得$\Lambda^{-1} = \eta \Lambda^T \eta$。
借此可方便地求得$\Lambda \in L$的逆矩阵$\Lambda^{-1}$：
先写出$\Lambda$的转置矩阵$\Lambda^T$，再对$\Lambda^T$的各元素依下列法则改变符号：
$\begin{bmatrix}
    + - - - \\
    - + + + \\
    - + + + \\
    - + + +
\end{bmatrix}$，结果即为$\Lambda^{-1}$。

%鉴于固有洛伦兹群和洛伦兹代数对物理学的非常重要性，我们将单辟一节对此做更详尽的讨论。

\subsection{$U(m)$群（酉群）}

$GL(m)$群是用$m$维实矢量空间$V$定义的。
把$V$改为$m$维复矢量空间所得的一般线性群记作$GL(m, \mathbb{C})$，是$2m^2$维（实）李群。
与$GL(m, \mathbb{R})$（即$GL(m)$）不同，$GL(m, \mathbb{C})$是连通李群。
我们只介绍这个群的一个重要子群---酉群$U(m)$。
正如$GL(m)$群的子群$O(m)$要求保度规那样，酉群$U(m)$是对$GL(m, \mathbb{C})$要求保内积的结果。
复矢量空间的内积与实矢量空间的内积类似而又不同，最重要的区别在于，实矢量空间的内积对两个矢量的作用都为线性，而复矢量空间的内积\footnote{
    如下条件可作为其定义：
    \textcircled{1} $(f, g + h) = (f, g) + (f, h)$；
    \textcircled{2} $(f, cg) = c(f, g)$；
    \textcircled{3} $(f, g) = \widebar{(g, f)}$；
    \textcircled{4} $(f, f) \geq 0, \text{且} (f, f) = 0 \Leftrightarrow f = 0$；
}只对第二个矢量为线性，对第一个矢量则为反线性。
定义了内积的复矢量空间称为内积空间。
设$V$是有限维内积空间，线性映射$A \colon V \to V$称为$V$上的线性算符，简称算符，它自然诱导出$V$上的另一线性算符$A^\dagger$，称为$A$的伴随算符，满足
$$(A^\dagger f, g) = (f, Ag), ~ \forall f, g \in V$$
其中$Ag$代表$A$作用于$g$所得矢量，即$A(g)$的简写。
可以证明每一$A$按上式决定唯一的$A^\dagger$，上式可作为$A^\dagger$的定义。

\begin{definition}
    内积空间$V$上的算符$U$称为酉算符（或幺正算符），若其作用保内积，即
    $$(Uf, Ug) = (f, g), ~ \forall f, g \in V$$
\end{definition}

\begin{theorem}
    算符$U$为酉算符的充要条件为
    $$U^\dagger U = \delta$$
    其中$\delta$代表恒等算符，即从$V$到$V$的恒等映射。
\end{theorem}

\begin{proof}
    若$U^\dagger U = \delta$，则根据伴随算符的定义有$(Uf, Ug) = (U^\dagger Uf, g) = (f, g), ~ \forall f, g \in V$，故$U$为酉算符。
    反之，若$U$为酉算符，则$\forall f, g \in V$有
    $$0 = (Uf, Ug) - (f, g) = (U^\dagger Uf, g) - (f, g) = ((U^\dagger U - \delta)f, g)$$
    取$g = (U^\dagger U - \delta)f$，则$0 = (g, g)$，故$g = 0$，即$(U^\dagger U - \delta)f = 0 ~ \forall f \in V$，从而$U^\dagger U = \delta$。
\end{proof}

选定$V$的一个正交归一基底$\{e_i\}$后，$V$上任一算符$A$可用矩阵表示，其矩阵元定义为\footnote{
可以证明，这样定义的矩阵满足如下两个条件：
\textcircled{1} $A$是零算符当且仅当其矩阵$A$为零矩阵；
\textcircled{2} 算符$AB$的矩阵为算符$A$的矩阵与算符$B$的矩阵的乘积$AB$。
}
$$A_{ij} \coloneq (e_i, Ae_j)$$
由上式得
$$A_{ij} = (A^\dagger e_i, e_j) = \widebar{(e_j, A^\dagger e_i)} = \widebar{A^\dagger_{ji}}$$
所以，若以$A$和$A^\dagger$分别代表算符$A$和$A^\dagger$在同一基底的矩阵，以$\widebar{A^T}$代表$A$的转置矩阵的矩阵元都取复数共轭所得的矩阵，则
$$A^\dagger = \widebar{A^T}$$

\begin{theorem}
    算符$U$为酉算符的充要条件是其在正交归一基底下的矩阵$U$满足矩阵等式
    $$U^{-1} = U^{\dagger}, \text{即} U^{-1} = \widebar{U^T}$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    前述酉算符满足的算符等式在正交归一基底下对应于矩阵等式
    $U^\dagger U = I$
    故$U^{-1} = U^\dagger$。
\end{proof}

\begin{definition}
    满足上式的复矩阵$U$称为酉矩阵（或幺正矩阵）。
\end{definition}

\begin{note}
    如果$V$为实矢量空间，则$U^{-1} = U^\dagger$成为$U^{-1} = U^T$，即$U$为正交矩阵。
    所以酉矩阵可看作正交矩阵在复矩阵的推广。
\end{note}

\begin{theorem}
    设$U$为酉矩阵，则
    $$\det U = \mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi} \text{（其中$\phi \in \mathbb{R}$），即$|\det U| = 1$}$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    对前述矩阵等式取行列式得$1 = (\det \widebar{U^T})(\det U) = \widebar{(\det U)}(\det U)$，得证。
\end{proof}

\begin{definition}
    令$U(m) \equiv \{\text{$m$维内积空间$V$上的酉算符}\} = \{m \times m \text{酉矩阵}\}$，以复合映射（或矩阵乘法）为群乘法，则不难验证$U(m)$是李群，称为酉群（或幺正群）。
\end{definition}

\begin{example}
    （酉群$U(1)$） 选$1$维复矢量空间$\mathbb{C}$作为$V$并按下式定义内积使成为内积空间：
    $$(f, g) \coloneq \bar fg, ~ \forall f, g \in \mathbb{C} ~ \text{（容易验证满足内积定义各条件）}$$
    复数$U \in \mathbb{C}$可看作$\mathbb{C}$上的线性算符，它作用于任一$f \in \mathbb{C}$的结果定义为复数乘积$Uf$。
    易证$U$为酉算符当且仅当$|U| = 1$，所以$\mathbb{C}$上全体酉算符的集合是复平面上的单位圆。
    可见李群$U(1)$的流形是一个圆周，是个紧致的连通流形（连通性的证明见下文定理）。
\end{example}

\begin{definition}
    复方阵$A$称为厄米的，若$A^\dagger = A$；$A$称为反厄米的，若$A^\dagger = -A$。
\end{definition}

\begin{note}
    \textcircled{1} 对实方阵，厄米就是对称；反厄米就是反称。
    \textcircled{2} 易证：$A$为厄米 $\Leftrightarrow$ $\mathrm{i}A$为反厄米。
\end{note}

与$GL(m)$群的李代数$\mathfrak{gl}(m)$同构于全体$m \times m$实矩阵构成的李代数类似，$GL(m, \mathbb{C})$群的李代数$\mathfrak{gl}(m, \mathbb{C})$同构于全体$m \times m$复矩阵构成的李代数，即
$$\mathfrak{gl}(m, \mathbb{C}) = \{m \times m \text{复矩阵}\} ~ \text{（等号代表李代数同构）}$$

\begin{theorem}
    酉群$U(m)$的李代数
    $$\mathfrak{u}(m) = \{A \in \mathfrak{gl}(m, \mathbb{C}) \mid A^\dagger = -A\} = \{m \times m \text{反厄米矩阵}\}$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    与正交群对应的定理证明类似，只须把$Z^T(t)$和$A^T$分别改为$U^\dagger(t)$和$A^\dagger$。
\end{proof}

\begin{theorem}
    $$\dim U(m) = \dim \mathfrak{u}(m) = m^2$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    $A \in \mathfrak{u}(m)$是有$m^2$个复元素的矩阵，由$2m^2$个实数决定。
    但$A$的反厄米性$A_{ij} = -\bar A_{ji}$导致$m^2$个实方程，理由是：
    \textcircled{1} 反厄米性要求对角元为虚数，故每个对角元的反厄米条件相当于一个实方程（实部$= 0$），因而所有对角元提供$m$个实方程；
    \textcircled{2} 反厄米性使每对非对角元提供$2$个实方程，而非对角元共有$(m^2 - m) / 2$对，故全部非对角元共提供$2 \times (m^2 - m) / 2 = m^2 - m$个方程。
    可见$2m^2$个实数要受$m^2$个实方程限制，只有$m^2$个独立。
\end{proof}

\begin{example}
    （李代数$\mathfrak{u}(1)$）
    由第一个例子得知李群$U(1)$可表为$U(1) = \{\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\theta} \mid \theta \in \mathbb{R}\}$，其中$\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\theta} = \operatorname{Exp}(-\mathrm{i}\theta)$可看作以$\theta$为参数的单参子群（等于$U(1)$自身），相应的李代数元为
    $$A = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\theta}\right|_{\theta = 0}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\theta} = -\mathrm{i} \in \mathfrak{u}(1) ~ \text{（不难验证$A$的确满足$A^\dagger = -A$）}$$
    以$A$为基矢生成的$1$维（实）矢量空间就是$\mathfrak{u}(1)$，故$\mathfrak{u}(1) = \{-\mathrm{i}\alpha \mid \alpha \in \mathbb{R}\}$
\end{example}

酉矩阵满足的$\det U = \mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi}$和正交矩阵满足的$\det Z = \pm 1$很不一样。
这同如下事实密切相关：

\begin{theorem}
    与$O(m)$群相反，酉群$U(m)$是连通流形。
\end{theorem}

\begin{proof}
    只须证明$\forall U \in U(m)$，存在连续曲线$\gamma(t) \subset U(m)$使$\gamma(0) = I, \gamma(1) = U$。
    由线性代数可知任意酉矩阵可用酉变换化为对角形，且对角元的模皆为$1$。
    就是说，$\forall U \in U(m), \exists W \in U(m)$使
    $$WUW^{-1} = D$$
    式中$D$为对角矩阵，对角元为$\mathrm{e}^{\mathrm{i}\varphi_1}, \cdots, \mathrm{e}^{\mathrm{i}\varphi_m}$（其中$\varphi_1, \cdots, \varphi_m \in \mathbb{R}$）。
    设$\Phi$是以$\varphi_1, \cdots, \varphi_m$为对角元的实对角矩阵，则可验证$D = \operatorname{Exp}(\mathrm{i}\Phi)$。由上式得
    $$U = W^{-1}DW = W^{-1}(\operatorname{Exp}(\mathrm{i}\Phi))W = \operatorname{Exp}(\mathrm{i}W^{-1}\Phi W)$$
    其中最末一步可参考前述证明中的类似处理。
    令$A \equiv \mathrm{i}W^{-1}\Phi W$，则
    $$A^\dagger = \widebar{A^T} = \widebar{\mathrm{i}W^T\Phi^T(W^{-1})^T} = -\mathrm{i}W^{-1}\Phi W = -A$$
    表明$A$为反厄米矩阵，故$A \in \mathfrak{u}(m)$。
    于是上式相当于$U = \operatorname{Exp}A$，可见$U(m)$中存在连续曲线$\gamma(t) \equiv \operatorname{Exp}(tA)$使$\gamma(0) = I, \gamma(1) = U$。
\end{proof}

\begin{note}
    以上证明中的连续曲线$\gamma(t)$其实是单参子群，因此我们证明了比定理的结论更强的结论：
    酉群的任一群元都属于某一单参子群。
    这一结论也适用于$SO(m)$群。
    然而并非任一李群的含$e$的连通分支的任一群元都属于某一单参子群。
    例如$\begin{bmatrix}
        -1 & 1 \\
        0 & -1
    \end{bmatrix} \in GL(2)$就不是。
    存在这样的定理：
    紧致的连通李群的指数映射是到上映射，这等价于任一群元都属于某一单参子群。
\end{note}

$U(m)$的子集$SU(m) \equiv \{U \in U(m) \mid \det U = 1\}$是$U(m)$的李子群，称为特殊酉群。
同$U(m)$一样，$SU(m)$也是紧致的连通李群。

\begin{theorem}
    设$A$为任意$m \times m$矩阵，则
    $$\det(\operatorname{Exp}A) = \mathrm{e}^{\operatorname{tr}A}$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    设$f(t) \equiv \det(\operatorname{Exp}tA)$，则
    \[\begin{split}
        \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}f(t) & = \left.\frac{\partial}{\partial s}\right|_{s = 0}f(t + s) = \left.\frac{\partial}{\partial s}\right|_{s = 0}[\det(\operatorname{Exp}(t + s)A)] = \left.\frac{\partial}{\partial s}\right|_{s = 0}[\det(\operatorname{Exp}tA)\det(\operatorname{Exp}sA)] \\
        & = [\det(\operatorname{Exp}tA)]\left.\frac{\partial}{\partial s}\right|_{s = 0}[\det(\operatorname{Exp}sA)] = [\det(\operatorname{Exp}tA)]\operatorname{tr}A = f(t)\mathrm{tr}A
    \end{split}\]
    其中第五步将在下行之后补证。
    由上式得$\mathrm{d}\ln f(t) / \mathrm{d}t = \mathrm{tr}A$，加之$f(0) = \det I = 1$，有$f(t) = \mathrm{e}^{(\operatorname{tr}A)t}$。
    令$t = 1$便得上式。
\end{proof}

最后补证上式的第五步，即$\mathrm{d} / \mathrm{d}s|_{s = 0}[\det(\operatorname{Exp}sA)] = \operatorname{tr}A$。
设$X$为任意$m \times m$矩阵，$X^i{}_j$是其矩阵元，$\varepsilon_{i_1 \cdots i_m}$代表$m$维Levi--Civita记号，则
$$\det X = \varepsilon_{i_1 \cdots i_m}X^{i_1}{}_1 \cdots X^{i_m}{}_m$$
取$X = \operatorname{Exp}(sA) = I + sA + s^2A^2 / 2! + \cdots$，有$X^i{}_j = \delta^i{}_j + sA^i{}_j + s^2A^i{}_kA^k{}_j / 2! + \cdots$，故
$$X^i{}_j|_{s = 0} = \delta^i{}_j, ~ \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\right|_{s = 0}X^i{}_j = A^i{}_j$$
对前式求导并利用上式便可证得$\mathrm{d} / \mathrm{d}s|_{s = 0}[\det(\operatorname{Exp}sA)] = \operatorname{tr}A$：
\[\begin{split}
    & \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\right|_{s = 0}\det X = \varepsilon_{i_1 \cdots i_m}\left.\left(\frac{\mathrm{d}X^{i_1}{}_1}{\mathrm{d}s}X^{i_2}{}_2 \cdots X^{i_m}{}_m + \cdots + X^{i_1}{}_1X^{i_2}{}_2 \cdots \frac{\mathrm{d}X^{i_m}{}_m}{\mathrm{d}s}\right)\right|_{s = 0} \\
    & = \varepsilon_{i_1 \cdots i_m}(A^{i_1}{}_1\delta^{i_2}{}_2 \cdots \delta^{i_m}{}_m + \cdots + \delta^{i_1}{}_1\delta^{i_2}{}_2 \cdots A^{i_m}{}_m) = (A^1{}_1 + \cdots + A^m{}_m) = \operatorname{tr}A
\end{split}\]

\begin{theorem}
    特殊酉群$SU(m)$的李代数
    $$\mathfrak{su}(m) = \{A \in \mathfrak{u}(m) \mid \operatorname{tr}A = 0\} = \{m \times m \text{无迹反厄米矩阵}\}$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[（A）]
        \item 设$A \in \mathfrak{su}(m)$，则$\forall t \in \mathbb{R}$有$\operatorname{Exp}(tA) \in SU(m)$，故$\det(\operatorname{Exp}tA) = 1$，根据上述定理得$\mathrm{e}^{\operatorname{tr}(tA)} = 1$。
        因而$\operatorname{tr}(tA) = \mathrm{i}2k\pi$（其中$k = 0$或整数）。
        但$\operatorname{tr}(tA) = t(\operatorname{tr}A)$，逼出$k = 0, \operatorname{tr}A = 0$，即$A$为无迹矩阵。
        另一方面，由$A \in \mathfrak{su}(m)$易见$A \in \mathfrak{u}(m)$，故$A$为反厄米矩阵。
        \item 设$A$是无迹反厄米矩阵，则$\forall t \in \mathbb{R}$，$tA$也是无迹反厄米矩阵。
        反厄米性导致$tA \in \mathfrak{u}(m)$，从而$\operatorname{Exp}(tA) \in U(m)$。
        $tA$的无迹性配以前述定理导致$\det(\operatorname{Exp}tA) = 1$，由$\operatorname{Exp}(tA) \in U(m)$便知$\operatorname{Exp}(tA) \in SU(m)$。
        把$\operatorname{Exp}(tA)$写成级数式，求导便得曲线$\operatorname{Exp}(tA) \subset SU(m)$在$I$点的切矢$\mathrm{d} / \mathrm{d}t|_{t = 0}\operatorname{Exp}(tA) = A$。
        可见$A \in \mathfrak{su}(m)$。
    \end{enumerate}
\end{proof}

上述定理表明酉群$U(m)$与其子群$SU(m)$有不同的李代数。

\begin{theorem}
    $$\dim SU(m) = \dim\mathfrak{su}(m) = m^2 - 1$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\mathfrak{su}(m)$是$\mathfrak{u}(m)$的子代数：
    $\mathfrak{u}(m)$的元素$A$只当满足$\operatorname{tr}A = 0$才是$\mathfrak{su}(m)$的元素。
    $A$的反厄米性使对角元为虚数，所以$\operatorname{tr}A = 0$只提供一个实方程，由此便知$\dim\mathfrak{su}(m) = m^2 - 1$。
\end{proof}

\subsection{$E(m)$群（欧氏群）}

$m$维欧氏空间的等度规群称为欧氏群，记作$E(m)$。
欧式空间有最高对称性，所以$\dim E(m) = m(m + 1) / 2$。
以$E(2)$为例。
$2$维欧氏空间有$3$个独立的Killing矢量场，这使我们想到其上的等度规映射既有平移又有转动。
先看平移。
以$\vec v, \vec a$代表欧氏空间的任二点，则映射$\vec v \mapsto \vec v + \vec a$称为平移，记作$T_{\vec a}$，即
$$T_{\vec a}\vec v \coloneq \vec v + \vec a$$
取笛卡尔系使$x$轴沿$\vec a$向。
因为Killing场$\partial / \partial x$对应的单参等度规群过任一点的轨道都是平行于$x$轴的直线，而$T_{\vec a}$对$\vec v$的作用是让点$\vec v$沿平行于$x$轴的直线移过距离$a$，所以$T_{\vec a}$是该群的一元，因而是等度规映射。
因为平移的复合还是平移（$T_{\vec a} \comp T_{\vec b} = T_{\vec a + \vec b} = T_{\vec b} \comp T_{\vec a}$），所以$T(2) \equiv \{T_{\vec a} \mid \vec a \in \mathbb{R}^2\}$以复合映射为乘法构成群（而且是阿贝尔群）。
又因$\vec a$相当于$2$个实数，所以$\dim T(2) = 2$。
再看转动。
因为Killing场$\partial / \partial \varphi \equiv -y\partial / \partial x + x\partial / \partial y$对应的单参等度规群过任一点的轨道是以原点为心的圆周，不难看出绕原点转$\alpha$角的映射$Z(\alpha)$是该群的一元，所以$Z(\alpha)$也是等度规映射。
集合$\{Z(\alpha) \mid 0 \leq \alpha < 2\pi\}$正是李群$SO(2)$。
设$E$是$E(2)$的任一元素，它把欧氏空间的原点$\vec o \equiv (0, 0)$映为点$\vec a$，即$E\vec o = \vec a$，则$T_{-\vec a}E\vec o = \vec o$，故$T_{-\vec a}E \in E(2)$是保持原点不动的等度规映射。
可以证明，保原点的等度规映射要么是转动，要么是反演，故$T_{-\vec a}E \in O(2)$。
记$Z \equiv T_{-\vec a}E$，则$E = T_{\vec a}Z$。
可见$\forall E \in E(2)$，存在唯一的$T_{\vec a} \in T(2), Z \in O(2)$使$E = T_{\vec a}Z$，说明$E$可表为有序对$(T_{\vec a}, Z)$，因而作为集合或拓扑空间有$E(2) = T(2) \times O(2)$。
因为$E(2)$的群乘法定义为映射的复合，所以$(T_{\vec a}, Z)$对$\vec v$的作用表现为
$$(T_{\vec a}, Z)\vec v = T_{\vec a}Z\vec v = Z\vec v + \vec a$$
设$T_{\vec a_1}, T_{\vec a_2} \in T(2), Z_1, Z_2 \in O(2)$，注意到
$$(T_{\vec a_1}, Z_1)(T_{\vec a_2}, Z_2)\vec v = (T_{\vec a_1}, Z_1)(Z_2\vec v + \vec a_2) = Z_1(Z_2\vec v + \vec a_2) + \vec a_1 = (T_{\vec a_1 + Z_1\vec a_2}, Z_1Z_2)\vec v$$
并把有序对$(T_{\vec a}, Z)$简记作$(\vec a, Z)$，则上式表明$E(2)$的群元$(T_{\vec a_1}, Z_1)$与$(T_{\vec a_2}, Z_2)$间的乘法为
$$(\vec a_1, Z_1)(\vec a_2, Z_2) = (\vec a_1 + Z_1\vec a_2, Z_1Z_2)$$
同半直积群的定义对比可知$E(2)$是$T(2)$和$O(2)$的半直积群，其中$Z_1$同态对应于$T(2)$的自同构群$A(T(2))$的元素$\psi_{Z_1}$，它对$T(2)$的作用为$\psi_{Z_1}\vec a_2 = Z_1\vec a_2 ~ \forall \vec a_2 \in T(2)$（请注意$Z_1\vec a_2$是$T_{Z_1\vec a_2}$的简写。）
于是
$$E(2) = T(2) \otimes_S O(2)$$
以上讨论的思路也适用于$E(3)$，因而也有
$$E(3) = T(3) \otimes_S O(3)$$

\subsection{Poincaré群（庞加莱群）}

$4$维闵氏时空的等度规群称为Poincaré群，记作$P$。
闵氏时空的最高对称性导致Poincaré群是$10$维李群。
沿着对$E(2)$群的讨论思路，可知Poincaré群是$4$维平移群$T(4)$与$6$维洛伦兹群$L \equiv SO(1, 3)$的半直积群。即
$$P = T(4) \otimes_S L$$
具体说，以$a$代表闵氏时空起自原点的矢量，则$T_a \in T(4)$。
设$T_{a_1}, T_{a_2} \in T(4)$，$\Lambda_1, \Lambda_2 \in L$，则有序对$(T_{a_1}, \Lambda_1),(T_{a_2}, \Lambda_2) \in T(4) \times L$。
把有序对简记作$(a_1, \Lambda_1), (a_2, \Lambda_2)$，按复合映射得
$$(a_1, \Lambda_1)(a_2, \Lambda_2) = (a_1 + \Lambda_1a_2, \Lambda_1\Lambda_2)$$
故$P$是$T(4)$与$L$的半直积群。
把上式的$L$改为$L^\uparrow_+$得到的$P$的子群称为固有Poincaré群，记作$P_P$。

\begin{table}
\caption{常用矩阵李群一览表}
\begin{tabular}{cccccc}
\hline\hline
符号 & 李群名称 & 连通性 & 矩阵 & 维数 & 其李代数的矩阵 \\
\hline
$GL(m)$ & 一般线性群（实） & 不连通 & $m \times m$可逆实矩阵 & $m^2$ & $m \times m$任意实矩阵 \\
\hline
$GL(m, \mathbb{C})$ & 一般线性群（复） & 连通 & $m \times m$可逆复矩阵 & $2m^2$ & $m \times m$任意复矩阵 \\
\hline
$SL(m)$ & 特殊线性群（实） & 连通 & \begin{tabular}{c}行列式为$1$的 \\ $m \times m$可逆实矩阵\end{tabular} & $m^2 - 1$ & $m \times m$无迹实矩阵 \\
\hline
$SL(m, \mathbb{C})$ & 特殊线性群（复） & 连通 & \begin{tabular}{c}行列式为$1$的 \\ $m \times m$可逆复矩阵\end{tabular} & $2m^2 - 2$ & $m \times m$无迹复矩阵 \\
\hline
$O(m)$ & 正交群 & 不连通 & 正交实矩阵 & $\displaystyle\frac{m(m - 1)}{2}$ & $m \times m$反称实矩阵 \\
\hline
$SO(m)$ & \begin{tabular}{c}转动群 \\ （特殊正交群）\end{tabular} & 连通 & \begin{tabular}{c}行列式为$1$的 \\ 正交实矩阵\end{tabular} & $\displaystyle\frac{m(m - 1)}{2}$ & $m \times m$反称实矩阵 \\
\hline
$O(1, 3)$ & 洛伦兹群 & 不连通 & \begin{tabular}{c}$4 \times 4$实矩阵$\Lambda$ \\ 满足$\eta = \Lambda^T\eta\Lambda$\end{tabular} & $6$ & \begin{tabular}{c}$4 \times 4$实矩阵$A$ \\ 满足$A^T = -\eta A \eta$\end{tabular} \\
\hline
$L^\uparrow_+$ & 固有洛伦兹群 & 连通 & \begin{tabular}{c}$4 \times 4$实矩阵 \\ $\Lambda$满足$\eta = \Lambda^T\eta\Lambda$ \\ $\det \Lambda = 1, \Lambda^0{}_0 \geq 1$\end{tabular} & $6$ & \begin{tabular}{c}$4 \times 4$实矩阵$A$ \\ 满足$A^T = -\eta A \eta$\end{tabular} \\
\hline
$U(m)$ & 酉群 & 连通 & $m \times m$酉矩阵 & $m^2$ & $m \times m$反厄米复矩阵 \\
\hline
$SU(m)$ & 特殊酉群 & 连通 & \begin{tabular}{c}行列式为$1$的 \\ $m \times m$酉矩阵\end{tabular} & $m^2 - 1$ & $m \times m$反厄米无迹矩阵 \\
\hline\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{李代数的结构常数}

设$\mathscr{V}$是李代数，则李括号$[,] \colon \mathscr{V} \times \mathscr{V} \to \mathscr{V}$是双线性映射。
由``张量面面观''可知它可以看作$\mathscr{V}$上的一个$(1, 2)$型张量。
把这一张量记作$C^c{}_{ab}$（$a, b, c$代表矢量空间$\mathscr{V}$的抽象指标），便有
$$[v, u]^c = C^c{}_{ab}v^au^b, ~ \forall v^a, u^b \in \mathscr{V}$$
由上式定义的张量$C^c{}_{ab}$称为李代数$\mathscr{V}$的结构（常）张量。
阿贝尔李代数的结构常张量显然为零。
可以证明，连通李群为阿贝尔群当且仅当其李代数为阿贝尔李代数。

\begin{theorem}
    李代数的结构张量$C^c{}_{ab}$有以下性质：
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $C^c{}_{ab} = -C^c{}_{ba}$
        \item $C^c{}_{a[b}C^a{}_{de]} = 0$
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    由$[v, u]^a = -[u, v]^a$易见第一条成立。
    利用李括号满足的雅克比恒等式可证明第二条也成立。
\end{proof}

设$\{(e_\mu)^a\}$是$\mathscr{V}$的任一基底，则
$$[e_\mu, e_\nu]^c = C^c{}_{ab}(e_\mu)^a(e_\nu)^b = C^\sigma{}_{\mu\nu}(e_\sigma)^c$$
上式的$C^\sigma{}_{\mu\nu}$称为李代数$\mathscr{V}$的结构常数。
与结构张量$C^c{}_{ab}$不同，结构常数$C^\sigma{}_{\mu\nu}$除依赖李代数本身外还依赖于对基底的人为选择。
基底变换时结构常数按张量分量变换律变换。
李氏的一个基本定理断言：
给定一组满足以下两条件的常数$C^\sigma{}_{\mu\nu}$：
\textcircled{1} $C^\sigma{}_{\mu\nu} = - C^\sigma{}_{\nu\mu}$；
\textcircled{2} $C^\sigma{}_{\mu[\nu}C^\mu{}_{\rho\tau]} = 0$，
必存在李群，其李代数以$C^\sigma{}_{\mu\nu}$为结构常数。

\begin{example}
    李群$\mathbb{R}^2$的李代数的结构张量。

    把$\mathbb{R}^2$的每点看作从$(0, 0)$点出发的一个矢量，以矢量加法为群乘法，则$\mathbb{R}^2$是以$(0, 0)$点为恒等元$e$的$2$维李群。
    易见这是阿贝尔群。
    可以证明：
    \textcircled{1} 过$e$的每一个直线是一个单参子群；
    \textcircled{2} $\mathbb{R}^2$上任一左不变矢量场$\bar A$满足$\partial_a\bar A^b = 0$（其中$\partial_a$是自然坐标系的普通导数算符）。
    等价地，$\bar A$的积分曲线族是平行直线族\footnote{
        考虑任一左不变矢量场过$e$的不可延积分曲线，在这种情况下，它就是$\mathbb{R}^2$的单参子群，即过$e$的一条直线。
        因此，$\bar A_{\gamma(s)} = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = s}\gamma(t)$。
        设$\gamma(t) = (ta, tb)$（即其斜率为$b / a$），则$\bar A_{\gamma(s)} = (a, b)$。
        因此，$\partial_a\bar A^b$的坐标分量$\partial\bar A^\nu / \partial x^\mu = 0$。
    }。
    由\textcircled{2}可知任意两个左不变矢量场$\bar A$，$\bar B$的对易子为零\footnote{
        $[u, v]^\mu = u^\nu\partial_\nu v^\mu - v^\nu\partial_\nu u^\mu = 0$
    }：$[\bar A, \bar B] = 0$，故结构张量$C^a{}_{bc} = 0$。
    这是当然的，因为$\mathbb{R}^2$是连通的阿贝尔李群，其李代数自然是阿贝尔代数。
    类似地可定义李群$\mathbb{R}^n$，它当然也是阿贝尔群，其李代数也是阿贝尔李代数。
\end{example}

\begin{example}
    李代数$\mathfrak{so}(3)$的结构张量。

    前已证明$\dim \mathfrak{so}(3) = 3$。
    为求得$\mathfrak{so}(3)$的$3$个基矢，可借用$SO(3)$群的$3$个典型的单参子群，它们分别由绕$x$轴、$y$轴和$z$轴的转动组成，以转角$\alpha$为参数，则三个单参子群的矩阵依次为
    $$Z_x(\alpha) = \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 \\
        0 & \cos\alpha & -\sin\alpha \\
        0 & \sin\alpha & \cos\alpha
    \end{bmatrix}, Z_y(\alpha) = \begin{bmatrix}
        \cos\alpha & 0 & \sin\alpha \\
        0 & 1 & 0 \\
        -\sin\alpha & 0 & \cos\alpha
    \end{bmatrix}, Z_z(\alpha) = \begin{bmatrix}
        \cos\alpha & -\sin\alpha & 0 \\
        \sin\alpha & \cos\alpha & 0 \\
        0 & 0 & 1
    \end{bmatrix},$$（容易验证它们满足单参子群的条件，如$Z_z(\alpha)Z_z(\beta) = Z_z(\alpha + \beta)$）
    每一子群在恒等元$I$的切矢给出$\mathfrak{so}(3)$的一个元素（该单参子群的生成元），分别是
    $$A_1 = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\alpha}\right|_{\alpha = 0}Z_x(\alpha) = \begin{bmatrix}
        0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & -1 \\
        0 & 1 & 0
    \end{bmatrix},$$
    $$A_2 = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\alpha}\right|_{\alpha = 0}Z_y(\alpha) = \begin{bmatrix}
        0 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 0 \\
        -1 & 0 & 0
    \end{bmatrix}, $$
    和
    $$A_3 = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\alpha}\right|_{\alpha = 0}Z_z(\alpha) = \begin{bmatrix}
        0 & -1 & 0 \\
        1 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0
    \end{bmatrix}$$
    $A_1, A_2, A_3$显然线性独立，因而构成$\mathfrak{so}(3)$的一个基底。
    注意到矩阵李群的李代数的李括号等于矩阵对易子，就不难验证这$3$个基矢中任意两个的李括号为
    $$[A_1, A_2] = A_3, [A_2, A_3] = A_1, [A_3, A_1] = A_2$$
    即$[A_i, A_j] = \varepsilon^k{}_{ij}A_k, ~ i, j, k = 1, 2, 3$其中$\varepsilon^k{}_{ij}$是Levi--Civita记号。
    可见$\mathfrak{so}(3)$在基底$\{A_1, A_2, A_3\}$下的结构常数是$\varepsilon^k{}_{ij}$。
\end{example}

\begin{example}
    洛伦兹李代数$\mathfrak{o}(1, 3)$的结构张量。

    仿照上例的做法，先写出固有洛伦兹群$L^\uparrow_+$的$6$个典型的单参子群的矩阵：
    $$\begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & \cos\alpha & -\sin\alpha \\
        0 & 0 & \sin\alpha & \cos\alpha
    \end{bmatrix}, \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & \cos\alpha & 0 & \sin\alpha \\
        0 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & -\sin\alpha & 0 & \cos\alpha
    \end{bmatrix}, \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & \cos\alpha & -\sin\alpha & 0 \\
        0 & \sin\alpha & \cos\alpha & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix},$$
    $$\begin{bmatrix}
        \operatorname{ch}\lambda & -\operatorname{sh}\lambda & 0 & 0 \\
        -\operatorname{sh}\lambda & \operatorname{ch}\lambda & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}, \begin{bmatrix}
        \operatorname{ch}\lambda & 0 & -\operatorname{sh}\lambda & 0 \\
        0 & 1 & 0 & 0 \\
        -\operatorname{sh}\lambda & 0 & \operatorname{ch}\lambda & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}, \begin{bmatrix}
        \operatorname{ch}\lambda & 0 & 0 & -\operatorname{sh}\lambda \\
        0 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 0 \\
        -\operatorname{sh}\lambda & 0 & 0 & \operatorname{ch}\lambda
    \end{bmatrix}$$
    其中前$3$个代表$4$维闵氏时空中的空间转动，后$3$个代表伪转动。
    把它们的生成元分别记作$r_1, r_2, r_3$和$b_1, b_2, b_3$，则由求导可得
    $$r_1 = \begin{bmatrix}
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & -1 \\
        0 & 0 & 1 & 0
    \end{bmatrix}, r_2 = \begin{bmatrix}
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & -1 & 0 & 0
    \end{bmatrix}, r_3 = \begin{bmatrix}
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & -1 & 0 \\
        0 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0
    \end{bmatrix},$$
    $$b_1 = \begin{bmatrix}
        0 & -1 & 0 & 0 \\
        -1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0
    \end{bmatrix}, b_2 = \begin{bmatrix}
        0 & 0 & -1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        -1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0
    \end{bmatrix}, b_3 = \begin{bmatrix}
        0 & 0 & 0 & -1 \\
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        -1 & 0 & 0 & 0
    \end{bmatrix}$$
    易见$\mathfrak{o}(1, 3)$的这$6$个元素线性独立，因而构成一个基底。
    不难验证它们的李括号满足下式（它的某些重要后果将在第$9$节讨论）：
    $$[r_i, r_j] = \varepsilon^k{}_{ij}r_k, ~ [b_i, r_j] = \varepsilon^k{}_{ij}b_k, ~ [b_i, b_j] = -\varepsilon^k{}_{ij}r_k, ~ i, j, k = 1, 2, 3$$
    李代数$\mathfrak{o}(1, 3)$在基底$\{r_1, r_2, r_3, b_1, b_2, b_3\}$下的结构常数可从上式读出。
    引入符号$l_{\mu\nu}$（$\mu, \nu = 0, 1, 2, 3$且$l_{\mu\nu}$反称），其含义为
    $$l_{01} \equiv b_1, l_{02} \equiv b_2, l_{03} \equiv b_3, l_{12} \equiv r_3, l_{23} \equiv r_1, l_{31} \equiv r_2$$
    则不难验证前式可统一表为下式：
    $$[l_{\mu\nu}, l_{\rho\sigma}] = \eta_{\mu\rho}l_{\nu\sigma} + \eta_{\nu\sigma}l_{\mu\rho} - \eta_{\mu\sigma}l_{\nu\rho} - \eta_{\nu\rho}l_{\mu\sigma}$$
    每一个$l_{\mu\nu}$可看作一个反称实矩阵，矩阵元可表为
    $$(l_{\mu\nu})^\alpha{}_\beta = -\delta^\alpha{}_\mu\eta_{\beta\nu} + \delta^\alpha{}_\nu\eta_{\beta\mu}$$
\end{example}

\begin{example}
    特殊酉群$SU(2)$的李代数$\mathfrak{su}(2)$的结构张量。

    前面已知$\dim\mathfrak{su}(2) = 3$，且$\mathfrak{su}(2)$的元素是$2 \times 2$无迹反厄米矩阵。
    大家熟知的$3$个泡利矩阵$\tau_1 = \begin{bmatrix}
        0 & 1 \\
        1 & 0
    \end{bmatrix}, \tau_2 = \begin{bmatrix}
        0 & -\mathrm{i} \\
        \mathrm{i} & 0
    \end{bmatrix}, \tau_3 = \begin{bmatrix}
        1 & 0 \\
        0 & -1
    \end{bmatrix}$是无迹厄米矩阵，乘以$\mathrm{i}$就是无迹反厄米矩阵，而且互相线性独立，可充当$\mathfrak{su}(2)$的基底。
    为了得到简单的结构常数，我们不用$\mathrm{i}$而用$-\mathrm{i} / 2$乘以泡利矩阵，从而得到$\mathfrak{su}(2)$的如下$3$个基矢：
    $$E_i = -\mathrm{i}\tau_i / 2, ~ i = 1, 2, 3$$
    不难验证
    $$[E_1, E_2] = E_3, ~ [E_2, E_3] = E_1, ~ [E_3, E_1] = E_2$$
    即
    $$[E_i, E_j] = \varepsilon^k{}_{ij}E_k, ~ i, j, k = 1, 2, 3$$
    这表明$\mathfrak{su}(2)$在基底$\{E_1, E_2, E_3\}$下的结构常数与$\mathfrak{so}(3)$在基底$\{A_1, A_2, A_3\}$下的结构常数相同。
    （如果以$\mathrm{i}$而不是$-\mathrm{i} / 2$乘泡利矩阵，则结构常数将不满足上式。）
    令线性映射$\psi \colon \mathfrak{su}(2) \to \mathfrak{so}(3)$满足$\psi(E_i) = A_i$（$i = 1, 2, 3$），就可看出$\psi$保李括号，所以是$\mathfrak{su}(2)$与$\mathfrak{so}(3)$之间的李代数同构。
    应该注意，虽然$\mathfrak{su}(2)$的元素是复矩阵，但$\mathfrak{su}(2)$仍是实的$3$维矢量空间：
    只有以实数为组合系数才能确保所构成的线性组合仍在$\mathfrak{su}(2)$之内。

    $\mathfrak{su}(2)$与$\mathfrak{so}(3)$同构并不意味着$SU(2)$与$SO(3)$同构。
    事实上，不存在$SU(2)$与$SO(3)$之间的同构映射，但存在$2$对$1$的李群同态映射$\pi \colon SU(2) \to SO(3)$，即$SU(2)$的两个不同群元对应于$SO(3)$的一个群元。
    前面说过，一个李群决定唯一的李代数，但一个李代数并不决定唯一的李群（除非待定的是单连通李群）。
    $SU(2)$与$SO(3)$的关系是这一重要结论的一个很好的例子：
    $$\mathfrak{su}(2) = \mathfrak{so}(3) \nRightarrow SU(2) = SO(3)$$
    $SU(2)$与$SO(3)$都是连通流形，但可以证明$SU(2)$是单连通流形而$SO(3)$不是。
    正是这一非单连通性使$SU(2) \neq SO(3)$。
    与此类似，群$SL(2, \mathbb{C})$与固有洛伦兹群$L^\uparrow_+$有相同李代数，但两群只同态不同构。
    存在$2$对$1$的李群同态映射$\pi \colon SL(2, \mathbb{C}) \to L^\uparrow_+$。
\end{example}

\section{李变换群和Killing矢量场}

把流形$M$上的单参微分同胚群$\phi \colon \mathbb{R} \times M \to M$中的$1$维阿贝尔李群$\mathbb{R}$推广为任意李群$G$便有如下定义

\begin{definition}
    设$G$是李群，$M$是流形。
    $C^\infty$映射$\sigma \colon G \times M \to M$称为$M$上的一个李变换群，若
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $\forall g \in G, \sigma_g \colon M \to M$是微分同胚；
        \item $\sigma_{gh} = \sigma_g \comp \sigma_h, ~ \forall g, h \in G$
    \end{enumerate}
\end{definition}

容易验证$\{\sigma_g \mid g \in G\}$以映射的复合为群乘法构成群，恒等元就是从$M$到$M$的恒等映射（等于$\sigma_e$，其中$e$为$G$的恒等元），且$(\sigma_g)^{-1} = \sigma_{g^{-1}} ~ \forall g \in G$。
有些文献把$\{\sigma_g \mid g \in G\}$称为李变换群（我们有时也用这一称谓），有些则把$G$称为李变换群。
$\forall p \in M$，有$\sigma_p \colon G \to M$。
$\sigma_p$和$\sigma_g$都是由$\sigma$诱导出的映射，三者关系为
$$\sigma_p(g) = \sigma(p, g) = \sigma_g(p), ~ \forall g \in G, p \in M$$

李群按定义是一个高度抽象的概念，而李变换群却比较具体：
它的群元$\sigma_g$是流形$M$上的点变换（微分同胚）。
例如，抽象定义的李群$SO(3)$若借用一个$2$维球面$S^2$来想象就变得具体：
每一$g \in SO(3)$对应于$S^2$上这样一个点变换，它让$S^2$的每点绕过球心的同一轴转同一角。
事实上，上述定义的条件（$b$）保证存在从李群$G = \{g\}$到李变换群$\{\sigma_g\}$的同态映射，所以后者的确可看作前者的具体化，于是有以下定义：

\begin{definition}
    从李群$G = \{g\}$到李变换群$\{\sigma_g \colon M \to M \mid g \in G\}$的上述同态映射$G \to \{\sigma_g\}$称为$G$的一个实现，$M$称为实现空间。
    若此同态为同构，则称为忠实实现。
\end{definition}

\begin{note}
    因为每一$g \in G$对应于一个左平移映射$L_g \colon G \to G$（看作$\sigma_g \colon M \to M$，其中$M = G$），所以映射$G \to \{L_g \mid g \in G\}$是$G$的一个实现（实现空间就是$G$本身），而且是忠实实现。
\end{note}

\begin{definition}
    李群$G$在流形$M$上的一个实现$G \to \{\sigma_g\}$称为$G$的一个表示，若$M$是矢量空间且$\sigma_g \colon M \to M$（$\forall g \in G$）是线性变换。
    这时称$M$为表示空间。
    往往也把映射$G \to \{\sigma_g\}$的像$\{\sigma_g\}$称为$G$的表示（但应注意不同映射有相同像的情况）。
    若忠实实现是表示，则称为忠实表示。
\end{definition}

\begin{note}
    \textcircled{1} 可见$G$的每一表示$\{\sigma_g\}$可看作一个矩阵群。
    \textcircled{2} 因为$S^2$不是矢量空间，把$SO(3)$的群元看作$S^2$上的转动这种对应关系只是实现而非表示。
    但若选$M = \mathbb{R}^3$，则$SO(3)$的每一群元对应于$\mathbb{R}^3$上的这样一个微分同胚，它让每点绕过原点的同一轴转同一角。
    这种对应关系就是一个表示，而且是忠实表示。
\end{note}

设$\gamma \colon \mathbb{R} \to G$是$G$的、与$A \in V_e$对应的单参子群，则$\{\gamma(t) \mid t \in \mathbb{R}\}$是$G$中的曲线。
把群$\{\sigma_g \mid g \in G\}$中$g$的取值范围限制在曲线$\gamma(t)$上便得子集$\{\sigma_{\gamma(t)} \mid t \in \mathbb{R}\}$，其中每个$\sigma_{\gamma(t)} \colon M \to M$都是微分同胚，而且$\sigma_{\gamma(t)} \comp \sigma_{\gamma(s)} = \sigma_{\gamma(t + s)}$，可见$G$的每一单参子群决定$M$上的一个单参微分同胚群$\{\sigma_{\gamma(t)} \mid t \in \mathbb{R}\}$。
我们想找出与之对应的$C^\infty$矢量场（记作$\bar\xi$）。
因为$\bar\xi$的积分曲线与单参微分同胚群$\{\sigma_{\gamma(t)} \mid t \in \mathbb{R}\}$的轨道重合，所以$\forall p \in M$，$\bar\xi$等于过$p$点的轨道在$p$点的切矢。
群$\{\sigma_{\gamma(t)} \mid t \in \mathbb{R}\}$过$p$的轨道是点集$\{\sigma_{\gamma(t)}(p) \mid t \in \mathbb{R}\}$，而$\sigma_{\gamma(t)}(p) = \sigma(\gamma(t), p) = \sigma_p(\gamma(t))$，于是
$$\bar\xi_p = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}\sigma_p(\gamma(t)) = {\sigma_p}_*\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}\gamma(t) = {\sigma_p}_*A$$

可见，给定李变换群$\sigma \colon G \times M \to M$后，$G$的李代数$V_e$的每一元素$A$对应于$M$上的一个$C^\infty$矢量场$\bar\xi$，故有映射$\chi \colon V_e \to \{\bar\xi\}$。
为理解$\{\bar\xi\}$的意义，先看一类特殊情况：
$M$是带度规$g_{ab}$的流形，$G$是$(M, g_{ab})$的等度规群，李变换群$\sigma \colon G \times M \to M$的每一$\sigma_g \colon M \to M$是等度规映射。
这时$G$的每一单参子群$\gamma(t)$产生的单参微分同胚群$\{\sigma_{\gamma(t)} \mid t \in \mathbb{R}\}$升格为单参等度规群，其轨道的切矢$\bar\xi$就是$(M, g_{ab})$上的Killing矢量场，即$\{\bar\xi\} \subset \mathscr{K}$（$\mathscr{K}$代表$(M, g_{ab})$上全体Killing场构成的矢量空间），故$\chi$可看作映射$V_e \to \mathscr{K}$（可证其为线性映射）。
以矢量场对易子为$\mathscr{K}$的李括号，则$\mathscr{K}$成为李代数，且可证明$\chi \colon V_e \to \mathscr{K}$对李括号保到只差一个负号的程度：
$$\chi([A, B]) = -[\chi(A), \chi(B)], ~ \forall A, B \in V_e$$
用下式定义新映射$\psi \colon V_e \to \mathscr{K}$：
$$\psi(A) = -\chi(A), ~ \forall A \in V_e$$
则易见$\psi$保李括号，即
$$\psi([A, B]) = [\psi(A), \psi(B)], ~ \forall A, B \in V_e$$
故$\psi$是李代数同态。
如果每个Killing场都是完备矢量场，则每个都产生单参等度规群，故等度规群$G$（因而$V_e$）与$\mathscr{K}$维数相同，$\psi \colon V_e \to \mathscr{K}$是李代数同构。
反之，不完备Killing场的单参等度规群$\{\phi \colon M \to M\}$是只含恒等元的$0$维（而不是$1$维）李群，因为无论参数$t$取何值（只要非零），总有$p \in M$使$p$在$\phi_t$下无像。
于是$\dim G$减少而$\dim\mathscr{K}$不变，导致$\dim G = \dim V_e < \dim\mathscr{K}$，意味着$V_e$与$\mathscr{K}$只同态不同构。
下面是简单特例：把$(\mathbb{R}^2, \delta_{ab})$的一半（连边）挖去，则除了平行于切痕的那些平移Killing场之外的Killing场（含旋转Killing场）都不再完备，故$\dim G = \dim V_e = 1$（而$\dim\mathscr{K}$仍为$3$）。
于是有

\begin{theorem}
    $(M, g_{ab})$的等度规群的李代数$V_e$同构于其上全体Killing场的集合$\mathscr{K}$的李子代数；
    当每一Killing场都完备时$V_e = \mathscr{K}$（李代数同构）
\end{theorem}

利用Killing场的对易子可方便地求得等度规群的李代数的结构常数，我们只举例说明$V_e$同构于$\mathscr{K}$时的计算过程（略去抽象指标）。

\begin{example}
    $3$维欧氏空间$(\mathbb{R}^3, \delta_{ab})$中的$2$维球面$(S^2, h_{ab})$（其中$h_{ab}$是$\delta_{ab}$的诱导度规）的等度规群是$SO(3)$。
    $(S^2, h_{ab})$上的全体Killing矢量场的集合$\mathscr{K}$是$3$维李代数，不难验证
    \[\begin{split}
        \xi_1 & \equiv \sin\varphi(\partial / \partial\theta) + \cot\theta\cos\varphi(\partial / \partial\varphi) \\
        \xi_2 & \equiv -\cos\varphi(\partial / \partial\theta) + \cot\theta\sin\varphi(\partial / \partial\varphi) \\
        \xi_3 & \equiv -\partial / \partial\varphi
    \end{split}\]
    满足Killing方程，可选作$\mathscr{K}$的一组基矢。对易子的计算表明
    $$[\xi_1, \xi_2] = \xi_3, ~ [\xi_2, \xi_3] = \xi_1, ~ [\xi_3, \xi_1] = \xi_2$$
    这可看作李代数$\mathfrak{so}(3)$的结构常数表达式。
    以$A_1, A_2, A_3$代表$\mathfrak{so}(3)$的一组基矢，则由$\psi(A_i) \equiv \xi_i$（$i = 1, 2, 3$）定义的映射$\psi \colon \mathfrak{so}(3) \to \mathscr{K}$正是前述的$\psi$，由上述定理可知它是李代数同构。
\end{example}

\begin{example}
    作为$2$维欧氏空间的等度规群，欧氏群$E(2)$的李代数$\mathfrak{e}(2)$同构于$(\mathbb{R}^2, \delta_{ab})$上全体Killing矢量场的集合$\mathscr{K}$。
    设$\{x, y\}$是笛卡尔系，则
    $$\xi_{t_1} \equiv -\frac{\partial}{\partial x}, ~ \xi_{t_2} \equiv -\frac{\partial}{\partial y}, ~ \xi_r \equiv y\frac{\partial}{\partial x} - x\frac{\partial}{\partial y}$$
    是独立的Killing矢量场，可充当$\mathscr{K}$的一组基矢。简单的对易子的计算表明
    $$[\xi_{t_1}, \xi_{t_2}] = 0, ~ [\xi_r, \xi_{t_1}] = \xi_{t_2}, ~ [\xi_r, \xi_{t_2}] = -\xi_{t_1}$$
    这可看作李代数$\mathfrak{e}(2)$的结构常数表达式。
\end{example}

\begin{example}
    作为$4$维闵氏时空的等度规群，Poincaré群$P$的李代数$\mathfrak{p}$同构于$(\mathbb{R}^4, \eta_{ab})$上全体Killing场的集合$\mathscr{K}$。
    设$\{t, x, y, z\}$是任一洛伦兹系，则
    $$\xi_{t_0} \equiv -\frac{\partial}{\partial t}, ~ \xi_{t_1} \equiv -\frac{\partial}{\partial x}, ~ \xi_{t_2} \equiv -\frac{\partial}{\partial y}, ~ \xi_{t_3} \equiv -\frac{\partial}{\partial z}$$
    $$\xi_{r_1} \equiv z\frac{\partial}{\partial y} - y\frac{\partial}{\partial z}, ~ \xi_{r_2} \equiv x\frac{\partial}{\partial z} - z\frac{\partial}{\partial x}, ~ \xi_{r_3} \equiv y\frac{\partial}{\partial x} - x\frac{\partial}{\partial y}$$
    $$\xi_{b_1} \equiv t\frac{\partial}{\partial x} - x\frac{\partial}{\partial t}, ~ \xi_{b_2} \equiv t\frac{\partial}{\partial y} - y\frac{\partial}{\partial t}, ~ \xi_{b_3} \equiv t\frac{\partial}{\partial z} - z\frac{\partial}{\partial t}$$
    是独立的Killing场，可充当$\mathscr{K}$的一组基矢。简单的计算表明全部非零对易子为
    \[\begin{split}
        & [\xi_{r_i}, \xi_{r_j}] = \varepsilon^k{}_{ij}\xi_{r_k}, ~ [\xi_{r_i}, \xi_{b_j}] = \varepsilon^k{}_{ij}\xi_{b_k}, ~ [\xi_{b_i}, \xi_{b_j}] = -\varepsilon^k{}_{ij}\xi_{r_k}, ~ [\xi_{b_i}, \xi_{t_0}] = -\xi_{t_i}, \\
        & [\xi_{r_i}, \xi_{t_j}] = \varepsilon^k{}_{ij}\xi_{t_k}, ~ [\xi_{b_i}, \xi_{t_i}] = -\xi_{t_0} \text{（不对$i$求和）}, ~ i, j, k = 1, 2, 3
    \end{split}\]
    上式也可浓缩地表为（其中$l_{\mu\nu}$的含义参考前文）
    \[\begin{split}
        & [\xi_{l_{\mu\nu}}, \xi_{l_{\rho\sigma}}] = \eta_{\mu\rho}\xi_{l_{\nu\sigma}} + \eta_{\nu\sigma}\xi_{l_{\mu\rho}} - \eta_{\mu\sigma}\xi_{l_{\nu\rho}} - \eta_{\nu\rho}\xi_{l_{\mu\sigma}}, \\
        & [\xi_{l_{\mu\nu}}, \xi_{t_\sigma}] = \eta_{\mu\sigma}\xi_{t_\nu} - \eta_{\nu\sigma}\xi_{t_\mu}, ~ \mu, \nu, \sigma = 0, 1, 2, 3
    \end{split}\]
\end{example}

\section{伴随表示和Killing型}

设$V$是$m$（$< \infty$）维实矢量空间，令
$$\mathscr{L}(V) \equiv \{\text{线性变换}\psi \colon V \to V\} \equiv \{V\text{上}(1, 1)\text{型张量}\psi^a{}_b\}$$
则$\mathscr{L}(V)$是$m^2$维矢量空间，任选$V$的基底后又对应于$\mathfrak{gl}(m, \mathbb{R})$。
在$\mathscr{L}(V)$上可自然定义乘法：$\forall \psi, \varphi \in \mathscr{L}(V)$，其乘积$\psi\varphi$定义为复合映射$\psi\comp\varphi \in \mathscr{L}(V)$。
由此又可自然定义李括号映射
$$[,] \colon \mathscr{L}(V) \times \mathscr{L}(V) \to \mathscr{L}(V)$$
为
$$[\psi, \varphi] \coloneq \psi\varphi - \varphi\psi, ~ \forall \psi, \varphi \in \mathscr{L}(V)$$
从而使$\mathscr{L}(V)$成为$m^2$维李代数。

\begin{definition}
    李代数同态映射$\beta \colon \mathscr{G} \to \mathscr{L}(V)$称为李代数$\mathscr{G}$的表示。
\end{definition}

同一李群（或李代数）可有无数表示，本节的重点是介绍李群和李代数的伴随表示。
根据第一节，用群$G$的每一元素$g \in G$可构造一个称为伴随同构的自同构映射$I_g \colon G \to G$。
对李群$G$，这还是个微分同胚，因此是从$G$到$G$的李群同构。
按定义，$I_g(h) \equiv ghg^{-1} ~ \forall h \in G$，所以$I_g(e) = e$，它在$e$点所诱导的推前映射（切映射）$I_{g*}$（是$I_{g*e}$的简写）是从$V_e$到$V_e$的映射，简记为$\mathrm{Ad}_g$，即$\mathrm{Ad}_g \equiv I_{g*e}$。
因$V_e$就是$G$的李代数$\mathscr{G}$，故$\mathrm{Ad}_g \colon \mathscr{G} \to \mathscr{G}$是$\mathscr{G}$上的线性变换。
虽然$I_g$作用于$e$得$e$，但作用于过$e$的曲线一般得另一曲线（两者在$e$点有不同切矢），故$\mathrm{Ad}_g$作用于$A \in \mathscr{G}$未必得$A$。

\begin{theorem}
    设$\mathscr{G}$是李群$G$的李代数，则$\forall g \in G, A \in \mathscr{G}$有
    $$\exp(t\mathrm{Ad}_gA) = g(\exp tA)g^{-1}$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    令$\gamma(t) \equiv \exp(tA), \gamma'(t) \equiv g(\exp tA)g^{-1}$，则由单参子群的定义式$\gamma(t + s) = \gamma(t)\gamma(s)$易证$\gamma'(t + s) = \gamma'(t)\gamma'(s)$，故$\gamma'(t)$也是单参子群。
    注意到上式左边是由$\mathrm{Ad}_gA$生成的单参子群，为证此式只须证明两边在$e$点的切矢相同，证明如下：
    \[\begin{split}
        \text{右边的切矢} & = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}[g(\exp tA)g^{-1}] = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}[I_g(\exp tA)] \\
        & = I_{g*}[\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}\exp(tA)] = \mathrm{Ad}_gA = \text{左边的切矢}
    \end{split}\]
\end{proof}

\begin{theorem}
    设$H$是李群$G$的正规子群，$\mathscr{H}$是$H$的李代数，则
    $$\mathrm{Ad}_gB \in \mathscr{H}, ~ \forall B \in \mathscr{H}, g \in G$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    由$B \in \mathscr{H}$可知$\exp(tB)$是$H$的单参子群，由正规子群的定义又知$g\exp(tB)g^{-1} \subset H$，于是上述定理表明$\exp(t\mathrm{Ad}_gB)$是$H$的单参子群，因而
    $$\mathrm{Ad}_gB \in \mathscr{H}$$
\end{proof}

\begin{theorem}
    设$\mathscr{G}$是李群$G$的李代数，则$\forall A, B \in \mathscr{G}$有
    $$[A, B] = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}(\mathrm{Ad}_{\exp(tA)}B)$$
\end{theorem}

\begin{note}
    $\mathrm{Ad}_{\exp(tA)}B$在$t$固定时是$e$点的矢量，在$t$变动时是$t$的、矢量取值的函数，等式右边代表此函数的导函数在$t = 0$的值（仍是$e$点的矢量），即
    $$[A, B] = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}(\mathrm{Ad}_{\exp(tA)}B) \equiv \lim_{t \to 0}\frac{1}{t}(\mathrm{Ad}_{\exp(tA)}B - \mathrm{Ad}_{\exp(0)}B)$$
\end{note}

\begin{proof}
    以$\bar A, \bar B$分别代表$A, B \in \mathscr{G}$对应的左不变矢量场，$\phi \colon \mathbb{R} \times G \to G$代表$\bar A$产生的单参微分同胚群，则$\phi_t(e) = \exp(tA)$，即$\bar B_{\phi_t(e)} = L_{\exp(tA)*}B$，因此
    \[\begin{split}
        [A, B] & = [\bar A, \bar B]_e = (\mathscr{L}_{\bar A}\bar B)_e = \lim_{t \to 0}\frac{1}{t}[(\phi_{-t*}\bar B)_e - \bar B_e] = \lim_{t \to 0}\frac{1}{t}[\phi_{-t*}\bar B_{\phi_t(e)} - \phi_{-0*}\bar B_{\phi_0(e)}] \\
        & = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}[\phi_{-t*}\bar B_{\phi_t(e)}] = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}[\phi_{-t*}L_{\exp(tA)*}B] = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}[(\phi_{-t} \comp L_{\exp(tA)})_*B]
    \end{split}\]
    另一方面，由$I_h(g) \equiv hgh^{-1}$又知$\forall g \in G$有
    $$I_{\exp(tA)}(g) = \exp(tA)g\exp(-tA) = \phi_{-t}[\exp(tA)g] = \phi_{-t}[L_{\exp(tA)}(g)] = (\phi_{-t} \comp L_{\exp(tA)})(g)$$
    （其中第二步用到第四节末的定理。）所以$I_{\exp(tA)} = \phi_{-t}\comp L_{\exp(tA)}$，代入上式便得
    $$[A, B] = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}(I_{\exp(tA)*}B) = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t = 0}(\mathrm{Ad}_{\exp(tA)}B)$$
\end{proof}

\begin{theorem}
    设$H$是连通李群$G$的连通李子群，$\mathscr{H}$和$\mathscr{G}$分别是$H$和$G$的李代数，则$H$是$G$的正规子群当且仅当$\mathscr{H}$是$\mathscr{G}$的理想。
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[（A）]
        \item 因为$H$是$G$的正规子群，由前述定理知$\mathrm{Ad}_{\exp(tA)}B \in \mathscr{H}$，结合上述定理就有$[A, B] \in \mathscr{H}$，可见$\mathscr{H}$是$\mathscr{G}$的理想。
        \item 因为$\mathscr{H}$是$\mathscr{G}$的理想，故根据上述定理有$\mathrm{Ad}_gB \in \mathscr{H}$。
        可以证明（略），只要$H$是连通李群的连通李子群，则$\forall h \in H, \exists B_1, B_2, \cdots \in \mathscr{H}$使$h=(\exp B_1)(\exp B_2)\cdots$（有限个指数之积）。所以
        $$ghg^{-1} = g(\exp B_1)g^{-1}g(\exp B_2)g^{-1}\cdots = h_1h_2\cdots\in H$$
        其中$h_n \equiv g(\exp B_n)g^{-1} = \exp(\mathrm{Ad}_gB_n) \in H, n \in \mathbb{N}$。
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{note}
    可见理想在李代数理论中的角色相当于正规子群在群论中的角色。
\end{note}

\iffalse

\section{固有洛伦兹群和洛伦兹代数}

\subsection{固有洛伦兹变换和固有洛伦兹群}

洛伦兹群是由洛伦兹变换引出的。
洛伦兹变换是$4$维闵氏时空中从一个惯性坐标系（洛伦兹系）到另一惯性坐标系的坐标变换。
读者熟悉的洛伦兹变换
$$t' = \gamma(t - vx), ~ x' = \gamma(x - vt), ~ y' = y, ~ z' = z, ~ -1 < v < 1, ~ \gamma \equiv (1 - v^2)^{-1 / 2}$$
所涉及的两个惯性坐标系满足如下条件：
\textcircled{1} 空间坐标原点在$t' = t = 0$时重合；
\textcircled{2} $\{x', y', z'\}$系相对于$\{x, y, z\}$系以$3$速率$|v|$沿$x$轴正或负向匀速平动；
\textcircled{3} 空间坐标轴对应同向。
以$X$和$X'$分别代表由$t, x, y, z$和$t', x', y', z'$排成的列矩阵，则上式可用矩阵表为
$$X' = B_x(v)X, \text{其中} B_x(v) = \begin{bmatrix}
    \gamma & -\gamma v & 0 & 0 \\
    -\gamma v & \gamma & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$$
令$v = \operatorname{th}\lambda$，则$-1 < v < 1$相当于$-\infty < \lambda < \infty$，$B_x(v)$可改写为
$$B_x(\lambda) = \begin{bmatrix}
    \operatorname{ch}\lambda & -\operatorname{sh}\lambda & 0 & 0 \\
    -\operatorname{sh}\lambda & \operatorname{ch}\lambda & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$$

今后也常把$X$作为$\{t, x, y, z\}$系的简称。
为了把条件\textcircled{2}放宽为``$X'$系相对于$X$系的速度$\vec V$可取任意方向''，可先把前式改写为一个$3$维矢量等式。
设事件$p \in \mathbb{R}^4$在$X$和$X'$系的时空坐标分别为$t, x, y, z$和$t', x', y', z'$，以$\vec e_1, \vec e_2, \vec e_3$和$\vec e'_1, \vec e'_2, \vec e'_3$分别代表两系的空间坐标基矢，则
$$\vec R \equiv x\vec e_1 + y\vec e_2 + z\vec e_3, ~ \vec R' \equiv x'\vec e'_1 + y'\vec e'_2 + z'\vec e'_3$$
分别代表事件$p$在两系中的位矢。

\fi
