\chapter[纤维丛及其在规范场论的应用]{\\纤维丛及其在规范场论的应用}

本附录大量用到李群和李代数的知识，阅读前最好先读前一章。
由于种种原因，本章（及前一章）的某些符号与本书他处的习惯不尽相同，例如，
\textcircled{1} 除少数地方外不用抽象指标，以减轻表达式的外观复杂度。
\textcircled{2} 曲线$\eta(t)$的切矢用$\displaystyle\frac{\mathrm{d}\eta(t)}{\mathrm{d}t}$（或$\mathrm{d}\eta(t) / \mathrm{d}t$，或$(\mathrm{d} / \mathrm{d}t)\eta(t)$，只在少数情况用$\partial / \partial t$）代表。
此外，本章经常涉及丛流形$P$和底流形$M$，它们的点分别用$p \in P$和$x \in M$代表；
$p \in P$的切空间在本书他处都记作$V_p$，但在本章中$V_p$另有含义，代表$p$点切空间的竖直子空间。
因此本章把$p \in P$的切空间记作$\mathrm{T}_pP$。
类似地，$x \in M$的切空间记作$\mathrm{T}_xM$。
这不但符合大多数文献的习惯，而且也合理，因为$M$的切丛在文献中统一记作$\mathrm{T}M$,点$x \in M$的切空间既然对应于$x$上方的纤维，就对应于$\mathrm{T}M$的一个子集，自然应记作$\mathrm{T}_xM$。

\section{主纤维丛}

\subsection{主丛的定义和例子}

\begin{definition}
    李群$G$在流形$K$上的一个左作用是一个$C^\infty$映射$L \colon G \times K \to K$满足：
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $L_g \colon K \to K$是微分同胚 $\forall g \in G$；
        \item $L_{gh} = L_g \comp L_h, ~ \forall g, h \in G$
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{note}
    与李变换群的定义比较可知李变换群$G \times M \to M$就是$G$在$M$上的左作用。
\end{note}

\begin{definition}
    李群$G$在流形$K$上的一个右作用是一个$C^\infty$映射$R \colon K \times G \to K$满足：
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $R_g \colon K \to K$是微分同胚 $\forall g \in G$；
        \item $R_{gh} = R_h \comp R_g, ~ \forall g, h \in G$
    \end{enumerate}  
\end{definition}

\begin{note}
    仿照李变换群，也可以证明$L_e$及$R_e$（其中$e$是$G$的恒等元）是恒等映射。
\end{note}

下面大量用到李群$G$在某流形（主丛流形）$P$上的右作用，即$R \colon P \times G \to P$。
我们将把$R_g(p)$（其中$g \in G, p \in P$）简记作$pg$。

\begin{definition}
    子集$\{pg \mid g \in G\} \subset P$称为右作用$R \colon P \times G \to P$过点$p \in P$的轨道。
    右作用$R \colon P \times G \to P$称为自由的，若$g \neq e \Rightarrow pg \neq p ~ \forall p \in P$。
    左作用的自由性和轨道仿此定义。
\end{definition}

现在介绍主纤维丛的定义。
这一定义对初学者有一定难度，我们先给出定义，再以加注的方式详加解释。

\begin{definition}
    主纤维丛由一个叫做丛流形的流形$P$、一个叫做底流形的流形$M$和一个叫做结构群的李群$G$组成，满足以下要求：
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $G$在$P$上有自由右作用$R \colon P \times G \to P$；
        \item 存在$C^\infty$的、到上的投影映射$\pi \colon P \to M$，满足
        $$\pi^{-1}[\pi(p)] = \{pg \mid g \in G\}, ~ \forall p \in P$$
        \item 每一$x \in M$有开邻域$U \subset M$及微分同胚$T_U \colon \pi^{-1}[U] \to U \times G$，且$T_U$取如下形式：
        $$T_U(p) = (\pi(p), S_U(p)), ~ \forall p \in \pi^{-1}[U]$$
        其中映射$S_U \colon \pi^{-1}[U] \to G$满足
        $$S_U(pg) = S_U(p)g, ~ \forall g \in G$$
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{note}
    今后把主纤维丛简称主丛，并简记为$P(M, G)$，甚至简记为$P$。
\end{note}

\begin{note}
    投影映射$\pi \colon P \to M$一般不是一一映射，故逆映射$\pi^{-1} \colon M \to P$一般不存在。
    但对子集$U \subset M$而言，$\pi^{-1}[U] \equiv \{p \in P \mid \pi(p) \in U\}$有明确含义。
    同理，把$x \in M$看作$M$的独点子集$\{x\} \in M$，则$\pi^{-1}[\{x\}]$有意义（简记作$\pi^{-1}[x]$）,称为点$x \in M$上方的纤维。
    注意到前述定义，条件（b）实际上就是要求任一点$p \in P$的投影$\pi(p) \in M$上方的纤维$\pi^{-1}[\pi(p)]$等于右作用$R$过点$p$的轨道。
\end{note}

\begin{note}
    映射$R \colon P \times G \to P$在给定$p \in P$后诱导出映射$R_p \colon G \to P$。
    既然$\pi^{-1}[\pi(p)]$是$R$过$p$的轨道，映射$R_p$的值域就只能是$\pi^{-1}[\pi(p)] \subset P$，故也可把$R_p$更明确地写成$R_p \colon G \to \pi^{-1}[\pi(p)]$。
    令$x \equiv \pi(p)$以便把$R_p \colon G \to \pi^{-1}[\pi(p)]$简记为$R_p \colon G \to \pi^{-1}[x]$。
    可以证明$R_p \colon G \to P$是个嵌入映射，所以$G$的流形结构可被带到$\pi^{-1}[x]$上，使$\pi^{-1}[x]$成为$P$中的嵌入子流形，\footnote{
        不难证明$\pi^{-1}[x]$由此得到的微分（流形）结构与点$p \in \pi^{-1}[x]$的选择无关。
        还可证明$\pi^{-1}[x]$是正则嵌入子流形。
    }而且$R_p \colon G \to \pi^{-1}[x]$成为微分同胚。
    进一步自然要问：$G$的群结构是否也可被带到$\pi^{-1}[x]$上？
    答案是肯定的。
    首先，$R_p(e) = p$使我们想到可选$p$作为待定义李群$\pi^{-1}[x]$的恒等元。
    其次，每一$p' \in \pi^{-1}[x]$对应于$G$的一个元素$g \equiv R_p^{-1}(p')$，故
    $$p' = R_p(g) = R_g(p) = pg$$
    因而可借用$G$的群乘法给$\pi^{-1}[x]$定义群乘法：
    $$(pg)\cdot(ph) \coloneq p(gh), ~ \forall pg, ph \in \pi^{-1}[x]$$
    于是每一纤维都可看作$G$的一个李群同构版本。
    但必须注意：由于$p$点在$\pi^{-1}[x]$上可以任取（$\pi^{-1}[x]$中没有一点是天生与众不同的），在把$\pi^{-1}[x]$定义为李群时不存在一种自然的定义方式（取任意$p \in \pi^{-1}[x]$作为恒等元均可）。
    所以，与$G$不同，$\pi^{-1}[x]$不是一个自然的李群，或说它不存在天生的群结构。
    它与$G$之间的李群同构映射$R_p$是$p$点依赖的。
\end{note}

\begin{note}
    条件（c）保证每一$x \in M$都有开邻域$U$，其逆像$\pi^{-1}[U]$与乘积流形$U \times G$微分同胚。
    在特殊情况下，这个$U$可能``大''到等于$M$，这时$\pi^{-1}[U] = P$，于是$P$与乘积流形$M \times G$微分同胚，不妨写$P = M \times G$。
    这种可表为乘积流形的主丛称为平凡主丛。
    一般主丛并不平凡，但条件（c）保证$\pi^{-1}[U]$总与$U \times G$微分同胚，所以说任何主丛都是局域平凡的。
    由于微分同胚映射$T_U$在此起关键作用，所以把$T_U$称为一个局域平凡化，简称局域平凡。
\end{note}

\begin{note}
    条件（c）是对映射$T_U$的要求。
    $\forall p \in \pi^{-1}[U]$，映射的像$T_U(p)$是$U \times G$的一点，即$U$的一点与$G$的一点构成的有序对$(\bullet, \bullet)$，由此不难理解前式右边写成$(\pi(p), S_U(p))$的原因。
    括号中第一槽$\pi(p)$表明$T_U(p)$的第一要素等于$p$的投影$\pi(p)$（$p \in \pi^{-1}[U]$保证$\pi(p)$的确是$U$的元素），第二槽则要灵活得多，它只规定第二要素是$p$在映射$S_U$下的像，而对映射$S_U$的唯一要求是满足前述等式。
\end{note}

\begin{note}
    $\forall x \in U$，把$S_U$的定义域限制为$\pi^{-1}[U]$的子集$\pi^{-1}[x]$，便有微分同胚$S_U \colon \pi^{-1}[x] \to G$（以保证$T_U$是微分同胚）。
    可见，选定一个局域平凡$T_U$就选定了$\pi^{-1}[x]$与$G$之间的一个微分同胚映射，因而在$\pi^{-1}[x]$上确定了一个``特殊点''$\breve{p}_U$，满足$S_U(\breve{p}_U) = e \in G$。
    相应于这个$\breve{p}_U$又有微分同胚$R_{\breve{p}_U} \colon G \to \pi^{-1}[x]$，不难证明映射$R_{\breve{p}_U}$与$S_U \colon \pi^{-1}[x] \to G$互逆，即
    $$S_U \comp R_{\breve{p}_U} \colon G \to G \text{是恒等映射}$$
\end{note}

\begin{note}
    设$P(M, G)$是主丛，则不难证明如下的有用公式：
    $$R_g \comp R_p = R_{pg} \comp I_{g^{-1}}, ~ \forall p \in P, g \in G$$
    其中，$I_{g^{-1}} \colon G \to G$是由$g^{-1} \in G$构造的伴随同构。
\end{note}

\begin{example}
    对任给的李群$G$和流形$M$总可按如下三步构造一个主丛：
    \begin{enumerate}[（1）]
        \item 选$P \equiv M \times G$为丛流形，则$P$的任一点都可表为$p = (x, g)$，其中$x \in M, g \in G$。
        \item 定义自由右作用$R \colon P \times G \to P$为
        $$R_h(x, g) \coloneq (x, gh), ~ \forall x \in M, ~ h,g \in G$$
        （也可表为$(x, g)h \coloneq (x, gh)$）
        \item 定义投影映射为
        $$\pi(x, g) \coloneq x, ~ \forall x \in M, g \in G$$
    \end{enumerate}
    以上三步足以保证$P(M, G)$是个主丛，条件（c）自动满足，具体说，$\forall x \in M$都选$M$为条件中的开邻域$U$，从而$\pi^{-1}[U] = \pi^{-1}[M] = M \times G$，再把局域平凡$T_U \colon \pi^{-1}[U] \to U \times G$定义为恒等映射便可。
    这样构造的主丛显然是平凡的。
\end{example}

设$P(M, G)$是主丛，$T_U \colon \pi^{-1}[U] \to U \times G$和$T_V \colon \pi^{-1}[V] \to V \times G$是两个局域平凡，且$U \cap V \neq \emptyset$，则每一$p \in \pi^{-1}[U \cap V]$在$G$中有两个像点，即$g_U \equiv S_U(p)$和$g_V \equiv S_V(p)$，故$T_U(p) = (x, g_U), T_V(p) = (x, g_V)$。
设$\{U, V, \cdots\}$是$M$的一个开覆盖，以$\Sigma$代表$U \times G, V \times G, \cdots$的非交并集（``非交''是指$(x, g_U) \in U \times G$和$(x, g_V) \in V \times G$即使在$g_U = g_V$时也看作不同点），则$\Sigma$比$P$要``大''，因为每一$p \in P$在$\Sigma$中对应不止一个像点。
但只要把每点$p \in P$在$\Sigma$的所有像点认同为一点，$\Sigma$就可代表$P$。
由于$g_U = S_U(p), g_V = S_V(p)$，且$g_U$和$g_V$都是群元，所以
$$g_U = g_U{g_V}^{-1}g_V = S_U(p){S_V(p)}^{-1}S_V(p)$$
（其中${S_V(p)}^{-1}$代表群元$S_V(p)$的逆元。）由此便引出如下定义。

\begin{definition}
    设$T_U \colon \pi^{-1}[U] \to U \times G$和$T_V \colon \pi^{-1}[V] \to V \times G$是主丛$P(M, G)$的两个局域平凡，$U \cap V \neq \emptyset$。
    映射$g_{UV} \colon U \cap V \to G$称为由$T_U$到$T_V$的转换函数，若
    $$g_{UV}(x) = S_U(p){S_V(p)}^{-1}, ~ \forall x \in U \cap V ~ \text{（其中$p$满足$\pi(p) = x$）}$$
\end{definition}

\begin{note}
    条件$\pi(p) = x$表明$p \in \pi^{-1}[x]$。
    在$\pi^{-1}[x]$上取另一点$p'$（$\neq p$），它自然也满足$\pi(p') = x$。
    如果用$p'$代替上式的$p$后竟给出不同的$g_{UV}(x)$，则上式不能充当$g_{UV}$的合法定义。
    因此应验证由上式定义的$g_{UV}(x)$的确与$p$的选择无关。
    设$p'$是$\pi^{-1}[x]$的另一点，则因$p, p' \in \pi^{-1}[x]$，必有$g \in G$使$p' = pg$，故
    \[\begin{split}
        S_U(p'){S_V(p')}^{-1} & = S_U(pg){S_V(pg)}^{-1} = S_U(p)g[S_V(p)g]^{-1} \\
        & = S_U(p)gg^{-1}{S_V(p)}^{-1} = S_U(p)e{S_V(p)}^{-1} = S_U(p){S_V(p)}^{-1}
    \end{split}\]
    （其中第三步用到群元乘积之逆的计算法则，即$(hg)^{-1} = g^{-1}h^{-1}$。）
    可见上式是$g_{UV}$的合法定义。
\end{note}

\begin{theorem}
    $g_{UV}$满足
    \begin{enumerate}[（a）]
        \item $g_{UU}(x) = e, ~ \forall x \in U \cap V$；
        \item $g_{VU}(x) = {g_{UV}(x)}^{-1}, ~ \forall x \in U \cap V$；
        \item $g_{UV}(x)g_{VW}(x)g_{WU}(x) = e, ~ \forall x \in U \cap V \cap W$
    \end{enumerate}
\end{theorem}

刚才讲过，要使非并交集$\Sigma$等于$P$，应把$\Sigma$中由每点$p \in P$``裂变''出来的各点（分别属于$\Sigma$的各项$U \times G, V \times G, \cdots$）认同。
更准确地可以定义一个等价关系$\sim$：
设$(x, g) \in U \times G, (x', g') \in V \times G$，当且仅当
$$x = x', ~ g = g_{UV}(x)g'$$
时就说$(x, g)$等价于$(x', g')$，记作$(x, g) \sim (x', g')$。
将$\Sigma$中所有等价的点认同，结果便是$P$，记作$P = \Sigma / \sim$。
数学上的等价关系必须具备三个性质，以现在的例子陈述就是：
\begin{enumerate}[（a）]
    \item 反身性，即$(x, g) \sim (x, g)$；
    \item 对称性，即$(x, g) \sim (x', g') \Leftrightarrow (x', g') \sim (x, g)$；
    \item 传递性，即$(x, g) \sim (x', g'), (x', g') \sim (x'', g'') \Rightarrow (x, g) \sim (x'', g'')$
\end{enumerate}
可以验证由上式定义的$\sim$的确是等价关系。

\begin{theorem}
    设$g_{UV}$是从局域平凡$T_U$到$T_V$的转换函数，$x \in U \cap V$。
    以$\breve p_U$和$\breve p_V$分别代表由$T_U$和$T_V$在$\pi^{-1}[x]$上确定的``特殊点''，即
    $$S_U(\breve p_U) = S_V(\breve p_V) = e \in G$$
    则
    $$\breve p_V = \breve p_Ug_{UV}(x)$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\breve p_U, \breve p_V \in \pi^{-1}[x]$保证存在$g \in G$使
    $$\breve p_V = \breve p_Ug$$
    则
    $$g_{UV}(x) = S_U(\breve p_V){S_V(\breve p_V)}^{-1} = S_U(\breve p_V)e = S_U(\breve p_Ug) = S_U(\breve p_U)g = eg = g$$
    代入上式便可得证。
\end{proof}

\begin{definition}
    设$P(M, G)$是主丛，$U$是$M$的开子集。
    $C^\infty$映射$\sigma \colon U \to P$称为一个局域截面，若
    $$\pi(\sigma(x)) = x, ~ \forall x \in U$$
\end{definition}

\begin{note}
    上式保证每点$x \in U$在$\sigma$映射下的像都在纤维$\pi^{-1}[x]$内。
\end{note}

\begin{theorem}
    局域截面与局域平凡之间存在自然的一一对应关系。
\end{theorem}

\begin{proof}
    给定$T_U \colon \pi^{-1}[x] \to U \times G$后每一$x \in U$的纤维有一个特殊点$\breve p_U$，满足$S_U(\breve p_U) = e \in G$。
    把$\breve p_U$定义为$\sigma(x)$便自然得到一个局域截面$\sigma \colon U \to P$（光滑性是显然的）。
    反之，给定$\sigma \colon U \to P$后，把每一$x \in U$的像点$\sigma(x)$作为待定义的$T_U$的特殊点便可定义$T_U \colon \pi^{-1}[x] \to U \times G$。
    具体说，$\forall p \in \pi^{-1}[U]$令$x \equiv \pi(p)$，则$p$与$\sigma(x)$属于同一纤维$\pi^{-1}[x]$，故存在唯一的$g \in G$使$p = \sigma(x)g$，把$T_U(p)$定义为$(x, g)$便可。
\end{proof}

\section{主丛上的联络}

\section{与主丛相伴的纤维丛（伴丛）}

\section{物理场的整体规范不变性}

\section{物理场的局域规范不变性}

\section{截面的物理意义}

\section{规范势与联络}

\section{规范场强与曲率}

\section{矢丛上的联络和协变导数}
